<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Lius blog</title>
  
  <subtitle>汉武秋风辞意健
英雄何须叹华年</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://nerdliu.cyou/"/>
  <updated>2021-09-21T10:35:31.932Z</updated>
  <id>https://nerdliu.cyou/</id>
  
  <author>
    <name>Liu</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>[一周总结] ~ 今宵杯中映明月</title>
    <link href="https://nerdliu.cyou/2021/09/14/week-21-09-14/"/>
    <id>https://nerdliu.cyou/2021/09/14/week-21-09-14/</id>
    <published>2021-09-14T07:03:45.000Z</published>
    <updated>2021-09-21T10:35:31.932Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="/assets/css/APlayer.min.css"><script src="/assets/js/APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="/assets/js/Meting.min.js"></script><p><img src="https://i.imgur.com/FFEs5tG.png?1" alt="中秋快乐"></p><a id="more"></a><div style="width: 300px; margin: 0 auto;">    <iframe frameborder="no" border="0" marginwidth="0" marginheight="0" width="298" height="52" src="//music.163.com/outchain/player?type=2&id=405658128&auto=0&height=32"></iframe>    </div><p>中秋的时候我就会想起家里的发饼。去坝上的那条路上会有一家专门做发饼的店，每到这个时节就弥漫着烘制发饼的香气。每到中秋节，村里亲戚就会相互串门送礼，所以我也能吃到各种各样的发饼。一块发饼能让我啃上一天，这对我来说就是最简单的快乐。算起来今年是在外面过的第九个中秋节了，如今家里也没有了串门送礼的习俗，坝脚下的糕饼店也不复存在，不知道下一次吃到发饼是什么时候了。</p><hr><h1 id="1-弹幕版直播间"><a class="markdownIt-Anchor" href="#1-弹幕版直播间"></a> 1. 弹幕版直播间</h1><p><small>“不开播，还在这里更博客”</small></p><p>终于，我在B站的号达到六级了。想起来第一次接触B站是在2013年的暑假，一晃我也从一个懵懂的中二少年变成了中二大叔。关于B站的回忆真讲起来得单独开一个杂谈（开始挖坑）。这里就简单聊一下我关了又开，开了又关的弹幕版直播间。</p><p><img src="https://i.imgur.com/iH6euSP.png" alt="bili_2016"></p><center style="position: relative;top: -20px;font-style: italic;">大学的四年，B站成为了我的快乐源泉</center><p>故事要从2016年说起，那一年B站经历了一次电视剧大规模下架的事件。我仍然记得前一天晚上我还在看吕颂贤版的「笑傲江湖」，刚看到令狐冲扮演哑婆婆那一集，心想下一集就是喋血华山了，还是留着第二天再看。结果第二天就全军覆没了。让我感到惋惜的并不是电视剧资源（当时<a href="https://zh.moegirl.org.cn/AV%E7%94%BB%E8%B4%A8#%E6%9C%B1%E5%86%9B%E7%94%BB%E8%B4%A8" target="_blank" rel="noopener">B站画质还是非常渣的</a>），而是大量精彩的弹幕。经过一段时间的摸索，我在网上找到一些原始弹幕资源，再通过<a href="https://github.com/AncientLysine/BiliLocal" target="_blank" rel="noopener">bililocal播放器</a>便可以完美加载。</p><p><img src="https://i.imgur.com/dEA9cAA.png?1" alt="Shao_bros"></p><center style="position: relative;top: -20px;font-style: italic;">不止是电视剧，我收藏夹里的邵氏电影也全军覆没</center><p>在我拥有第一块树莓派之后，我便想尽办法压榨这块可怜板子的剩余价值。其中一件事便是<a href="https://nerdliu.cyou/2018/03/16/%E6%9D%82%E8%B0%88-%E5%88%A9%E7%94%A8ffmpeg%E6%8E%A8%E9%80%81%E7%9B%B4%E6%92%AD/">推送直播</a>。正当我为播什么内容而发愁时，弹幕版电视剧的想法就在这时产生了。一来是为了弥补一些遗憾，毕竟B站跟我一样想回顾之前弹幕不在少数，而且独乐乐不如众乐乐；二来考虑到直接播放电视剧会有版权问题，而如果播放弹幕版则可能会减轻这方面的顾虑（某种意义上是二次创作）；第三个原因就是为了涨粉。我选中的第一部电视剧是94版「三国演义」，无论从电视剧本身质量还是弹幕质量都属于B站上乘。这一播就是两年，而制作其他弹幕版电视剧的计划也因为这两年发生的各种事而无限期推迟。直到去年6月份我决定关闭直播间之前，才放出了弹幕版「红楼梦」，「天龙八部」和「神雕侠侣」。</p><p><img src="https://i.imgur.com/6U7SdvD.png" alt="bili_comments"></p><center style="position: relative;top: -20px;font-style: italic;">直播间的人都很友善，有时我也会冒个泡，吹吹水</center><p>制作弹幕版电视剧所需要的技术并不难，但流程非常繁琐。实际上我做出一部满意的成品需要花费大量的时间（找资源、对时间轴、过滤弹幕）。完成这些准备工作之后便可以开始压制。在这一过程中我也在不断总结压制参数，最终形成一套压制标准（这部分以后也可以单独写个杂谈，又在挖坑）。毕竟一个人的精力是有限的，而硬盘损坏则直接成为了我关闭直播间的导火索。</p><p><img src="https://i.imgur.com/eXACc0V.png" alt="bili_comments2"></p><center style="position: relative;top: -20px;font-style: italic;">有时候翻到这样的评论，就感到自己做的事还是有意义的</center><p>尽管直播间已经长期关闭，但并不意味着我不再压制弹幕版电视剧。我打算在压制完一部弹幕版电视剧之后，便在直播间试播一段时间（主要校验一下是否有错位问题），最后再分享。这样从某种程度上可以减轻自己的压力。因此在关闭直播间两个月之后，我放出了两部弹幕版「还珠格格」。前几个月我又把新压制的「上错花轿嫁对郎」、「少年包青天」和「新白娘子传奇」在自己的直播间首播。至于以后还会播什么，<span style="background-color: black;color: black">无可奉告</span>。</p><blockquote><p><strong>相关链接：</strong><br><a href="https://www.biliplus.com/" target="_blank" rel="noopener">BiliPlus</a><br><a href="https://danmubox.github.io/" target="_blank" rel="noopener">弹幕盒子</a><br><a href="https://www.jijidown.com/" target="_blank" rel="noopener">哔哩哔哩唧唧</a><br><a href="https://www.douban.com/doulist/3954048/" target="_blank" rel="noopener">B站过万弹幕电视剧索引</a></p></blockquote><hr><h1 id="2-龙虎武师"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2-龙虎武师"></a> 2. 龙虎武师</h1><p><small>“Kung Fu Stuntmen Never Say No!”</small></p><p>最近一部叫「龙虎武师」的纪录片在国内上映，主要是介绍香港功夫片背后的龙虎武师的辛酸史。所谓龙虎武师原本是戏班里的说法（大陆也叫做武行），后来慢慢引申到动作电影中，特指负责武打动作的演员。在设计武打动作时，分为「上把」和「下把」，分别指代打的一方和被打的一方。要拍出精彩的武打戏，就得上下把完美的配合。我们平时看动作片时，更多关心的是上把（也就是所谓的主角），而忽视了被打的一方。这部纪录片就通过采访许多下把，帮助我们了解背后容易被人忽略的故事。</p><p><img src="https://i.imgur.com/Y4paD4h.jpg?1" alt="Stuntmen"></p><center style="position: relative;top: -20px;font-style: italic;">纪录片截图，「上把」为李小龙，「下把」为陈龙（陈会龙）</center><p>比较遗憾的是这部电影的排片实在是太少了。原本我一早买了张电影票，后来因为时间冲突没有去，再后来就发现没有排片了。好在是现在这部纪录片已经上架了爱奇艺，看完之后仍感觉意犹未尽。</p><p><img src="https://i.imgur.com/7cGzm4a.gif" alt="cover"></p><center style="position: relative;top: -20px;font-style: italic;">刘德华提笔的「龙虎武师」四个大字</center><p>这部纪录片的导演是魏君子，以前我也拜读过他写的「武侠大宗师：张彻」。而那本写得像百度百科的「香港电影史记」也是我闲暇时的读物。除此之外他比较出名的书还有「香港电影演义」、「香港制造」等等。从他的著作也可以看出他对于香港电影的热爱。这部纪录片采访了很多武术指导，替身演员，看到这些熟悉的面孔真得让我很激动。比如像董玮、陈会毅、钟发、小侯、火星 …</p><p><img src="https://i.imgur.com/Xn9JXQ5.jpg?1" alt="Zhong_Fa"></p><center style="position: relative;top: -20px;font-style: italic;">纪录片截图，图中人物为钟发，与林正英师出同门，身手也非常棒</center><p>讲李小龙的这一部分我反复看了好几遍，这部纪录片也提到李小龙对下把的高要求，重新颠覆了香港的动作设计。自李小龙突然逝世之后，功夫片停滞了五六年，直到刘家良和洪金宝的时代。刘家良的父亲师承林世荣（黄飞鸿的弟子），所以他自己的功夫是比较扎实的（个人非常喜欢「陆阿采与黄飞鸿」中刘师傅作为反派耍花枪的那段戏）。李海生就回忆在片场都是拿真的兵器直接上的，危险性就提高了很多。而洪金宝的电影花样更多（功夫喜剧片、神怪片、时装动作片都是洪金宝开的头），到了成龙的蛇形刁手则真正开创了属于动作喜剧的时代。到了八九十年代，香港动作电影开始追逐惊险刺激的场面，竞争的背后则是无数龙虎武师的血和泪。</p><p><img src="https://i.imgur.com/wqtrLUr.gif" alt="Jump"></p><center style="position: relative;top: -20px;font-style: italic;">元彪在电影「富贵列车」中的一幕，也是我最喜欢的一个跳跃镜头</center><p>到现在龙虎武师更多使用的是特技人（Stuntmen）的称谓，而且分工明细。令我感到唏嘘的，不仅是看到我熟悉的那些面孔正在老去，还有香港动作片的式微以及动作演员的断层。以现在的眼光看来，这种近乎自杀式的拍摄方式是不可取的。就像袁和平说的，「拍电影，不一定要拼命的。假的拍的像真的，观众看了有震撼，这才是技术」，这点我非常赞同。</p><p><img src="https://i.imgur.com/RZG6RHk.jpg?1" alt="Master_Yuan"></p><center style="position: relative;top: -20px;font-style: italic;">袁和平设计的动作充满巧思，涉及题材非常广泛</center><p>这部纪录片穿插了很多动作电影片段，但比较遗憾的是邵氏电影出现的并不多。在电台里听魏君子说是邵氏的版权很贵。邵氏电影的背景板里可以找到很多我们熟悉的身影。我记得我第一次看邵氏的哪吒，发现站在山洞门口的就是曾志伟时还乐了半天。像「烂头何」里对七苦的那场打戏，其中就有刘允（鱼头允）和陈龙（陈会毅的哥哥），这些都是很好的素材。比较有意思的是，这部纪录片中还出现了许氏喜剧「半斤八两」的片段，关于许氏喜剧我也是非常喜欢的，以后也可以单独聊一下。片中最后的结尾还有一处彩蛋，至于是什么就不剧透了，各位有兴趣自己去看吧。</p><p><img src="https://i.imgur.com/xMvEm07.jpg?1" alt="Liu_Yun"></p><center style="position: relative;top: -20px;font-style: italic;">香港动作电影繁荣离不开这些龙虎武师的努力</center><blockquote><p><strong>相关读物推荐：</strong><br><a href="https://book.douban.com/subject/20396039/" target="_blank" rel="noopener">武侠大宗师：张彻</a><br><a href="https://book.douban.com/subject/4305522/" target="_blank" rel="noopener">香港动作片的美学风格</a><br><a href="https://book.douban.com/subject/27109107/" target="_blank" rel="noopener">香港电影：额外的维度</a></p><p><strong>相关纪录片推荐：</strong><br><a href="https://www.bilibili.com/video/BV12E411R7Z9" target="_blank" rel="noopener">电影香江</a><br><a href="https://www.bilibili.com/video/BV1KW411X7yn" target="_blank" rel="noopener">中国武侠电影人物志</a></p></blockquote><hr><h1 id="3-克莱因壶"><a class="markdownIt-Anchor" href="#3-克莱因壶"></a> 3. 克莱因壶</h1><p><small>“Klein Bottle”</small></p><p><img src="https://i.imgur.com/n4S2Iat.png?3" alt="book_cover"></p><p>克莱因壶是最近读的一本推理小说。克莱因壶原本指的是一个数学上的概念，大概可以看作高维的莫比乌斯带，所以没有内外之分（不知道逆转裁判6中的克莱因王国是不是也来源于此）。这本小说于1989年出版，虽然距离现在时间有点久远，但其中对虚拟现实的描述引起了我的兴趣。由于故事实在太引人入胜，我在拿到书之后便第一时间读完了。所谓克莱因壶也就是指代在这种虚拟现实中，人类无法判断自己是否已经回到现实，也就是像克莱因壶一样无法区分内部和外部。类似对这种虚拟现实的探讨让我想起了「黑客帝国」、「盗梦空间」、「源代码」这些电影，如果喜欢这类的题材，不妨可以尝试一下。</p><blockquote><p>本书的作者是冈嶋二人，正如名字所说，这是两个人共用的笔名。像这种二人组的合体作家还是很少见的。</p></blockquote><hr><h1 id="4-老游戏"><a class="markdownIt-Anchor" href="#4-老游戏"></a> 4. 老游戏</h1><p><small>“大人，时代变了”</small></p><p>最近玩的都是一些老游戏，一方面是自己的设备性能有限，另一方面是通过玩老游戏可以了解游戏的演变历史。体验游戏本身是一件充满乐趣的事，挖掘游戏背后的故事也是如此。比如我最近在玩如龙系列，目前已经打完了如龙：5，热血的动作和跌宕的剧情让我直呼过瘾。尤其4和5的故事让我找到了如龙：0的感觉。当时我就在想为什么如龙：3设计得那么糟糕，既然有如龙：0珠玉在前，即使套个类似的模板也不会差到这个地步。后来查了一下才知道，如龙：0是在如龙：3之后推出的，或许就是为了挽回如龙系列的口碑。在看到如龙：0的口碑之后，4和5自然会借鉴类似的叙事手法。类似的还有逆转裁判系列，比如我在玩逆转裁判4的时候就发现前作的人物中除了宝月茜之外都没有登场。而宝月茜也只在逆转裁判1最后一章出现过，逆转裁判2和3中都没有这个人物。仔细查了一下发售时间也就不难理解，逆转裁判1的最后一章复苏的逆转是在逆转裁判3之后出的，用来衔接逆转4与前面的三部曲。这也就不难理解为什么这章长度惊人以及只有宝月茜会出现在逆转4之中了。</p><p><img src="https://i.imgur.com/tlzxn4G.jpg?1" alt="ace_cover"></p><center style="position: relative;top: -20px;font-style: italic;">NDS版「复苏的逆转」卡带封底</center><p>最近在刷大蛇无双3，大蛇系列可以说很好地融合了三国无双和战国无双的特色。尤其真三国无双系列对我来说是很重要的存在。从真三5玩到真三7，我也一路见证了从连武系统到易武系统再到属性相克的演变过程。真三系列的魅力不仅仅是动作系统和剧情，最重要的是战场的设计。真三8之所以被人诟病，我觉得就在于开放世界本身的设计思路与战场设计思路是矛盾的。而我认为最好的战场地图是真三5，动作系统做得最好的是真三7，剧情最好的是真三6。老游戏有老游戏的好，同时我也期待着光荣后面能有什么突破。</p><p>随着现在玩游戏的时间越来越少，我很担心一旦适应新游戏之后就没有耐心去品味老游戏的魅力。那就先写到这了，我还得接着打游戏呢。</p><p><img src="https://i.imgur.com/az8OHvh.jpg?1" alt="ps3_controler"></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/FFEs5tG.png?1&quot; alt=&quot;中秋快乐&quot;&gt;&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="管中窥豹" scheme="https://nerdliu.cyou/categories/%E7%AE%A1%E4%B8%AD%E7%AA%A5%E8%B1%B9/"/>
    
    
      <category term="杂记" scheme="https://nerdliu.cyou/tags/%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="一周总结" scheme="https://nerdliu.cyou/tags/%E4%B8%80%E5%91%A8%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>[一周总结] ~ 寂寞余花落旧红</title>
    <link href="https://nerdliu.cyou/2021/04/05/week-21-04-05/"/>
    <id>https://nerdliu.cyou/2021/04/05/week-21-04-05/</id>
    <published>2021-04-05T14:44:57.000Z</published>
    <updated>2021-06-24T13:18:28.833Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="/assets/css/APlayer.min.css"><script src="/assets/js/APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="/assets/js/Meting.min.js"></script><p><img src="https://i.imgur.com/jYGTQ7a.jpg" alt="yinhua"></p><a id="more"></a><p>这两天正好清明假期，一个人跑去校园里的樱花道上散散心。无奈情侣实在太多，独自在那略显尴尬，只好仓皇溜之，在湖边随处找个凳子坐了下来。清明原本是祭祀祖先的日子，农村在这方面还是比较重视。打电话回去方知道早在几天前家里已经把该扫的墓都扫了，该去的祠堂也都去了，我似乎也没有什么回去的必要。抬头看到飘过来的樱花，蓦地想起元朝诗人登上悯忠阁写的一句诗：「只怜春色城南苑，寂寞余花落旧红」。</p><hr><h1 id="1-邵氏功夫电影"><a class="markdownIt-Anchor" href="#1-邵氏功夫电影"></a> 1. 邵氏功夫电影</h1><p><small>“一叟带三少,流血谈笑中。”</small></p><p>2021 年的第一个季度我花了很大一部分时间在看邵氏的功夫电影。我个人非常喜欢张彻第四代弟子的武打电影，从时间上看主要集中在1979年到1982年。现在很多人提到张彻就会谈论起王羽主演的「独臂刀」，或狄龙姜大卫的「刺马」、「双侠」这些作品，似乎张彻后期导演的作品鲜有人问津。</p><p>从时代上来看，张彻早期作品确实为香港功夫电影开辟了一片新天地，但到了第四代弟子，张彻的功夫电影已经远远被同时期的嘉禾甩在了后面。粗糙的布景，长篇累牍的打戏，不痛不痒的剧情，相同面孔的主角，反派和内奸，这些毛病杂糅在一起不扑街才怪。但如果纵向比较的话，我认为张彻第四代弟子的电影是他指导的所有功夫电影里最好看的，精彩的杂技表演，各种奇门兵器的展示，长镜头的硬桥硬马打斗，无一不让人欲罢不能。</p><p>我仍然记得自己看得第一部是「街市英雄」，当时还是大晚上在 CCTV6 跟老爸一起看的。后来家里买了电脑，又在网上把这部电影重新看了一遍。之后看的「飞狐外传」（钱小豪主演，严格说钱小豪是张彻第五代弟子）更是让我燃起了去看原著的热情。「五毒」，「残缺」，「叉手」，「冲霄楼」，「金臂童」，这些都非常推荐一看，有机会我再详细聊聊。其中最推荐的是「铁旗门」，副标题里的「一叟带三少,流血谈笑中」便是出自于此，具体指代什么，就凭各位看官自己去寻找答案了。</p><video autoplay loop playsinline>  <source src="https://i.imgur.com/BVvK4J6.mp4" type="video/mp4"></video><center>「铁旗门」最后一场打戏</center><p>最后再补一句，这些电影初看可能会觉得精彩绝伦，一旦看多了也会审美疲劳，尤其武戏方面一打就是十几二十分钟以上，很容易让人犯困。所以建议一次服用不宜过多，偶尔看一部还是很不错的。</p><hr><h1 id="2-聊一聊寒假在家玩的几个游戏"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2-聊一聊寒假在家玩的几个游戏"></a> 2. 聊一聊寒假在家玩的几个游戏</h1><p><small>吉尔美如画</small></p><p>也许是因为寒假很短，这次回家我就提前买好了「生化危机 3：重制版」以希望自己能趁着在家的日子将其通关。总体说生化 3 是很不错的，绝大多数的诟病在于时长，更确切地说是价格与时长不匹配。就这次而言，时长短对我来说反而是好处，这意味着我就不必担心打了个开头然后回学校望洋兴叹了。</p><p>在回家第二天我便下好了游戏，然后一下子就被紧张的追逐战所吸引，在回家第三天的下午便通关了游戏。无论是画面、演出还是解谜这作都达到了优秀的水准，个人认为虽然相比二代重制版稍有逊色，但也非常值得一试，尤其像我这种没有接触过生化 4 以前作品的玩家。我一直有一个观点，那就是不能仅凭游戏时长来判断游戏的优劣。说实话，我对那种一眼望不到头的游戏已经感到疲倦，我更情愿将那些已通关的游戏进行二周目，三周目甚至更多周目。如果一个游戏靠着复制粘贴的无聊支线或刷刷刷的无尽任务组成，那我还不如花这个时间去做一些其他事情。生化 2 和生化 3 都是值得多周目尝试的游戏，这也是我希望能拿到全成就的两款游戏。</p><p>如果把生化 3 比作开胃小菜的话，那么在家的主食就是塞尔达：风之杖（官方译名：风之律动）了。我不知道自己默默立下多少个 flags 希望自己能早日打通，但无奈自己智商有限，一直到正月初五才拿到大师剑。风之杖是我玩过的第二款塞尔达系列游戏，再之前是旷野之息。尽管这两款作品都属于比较耗时的游戏，但内容上着实丰富，细节做得也很到位。但照目前这个进度，恐怕我毕业了都未必能打通关。</p><p>如龙 3 是我在假期尾巴上开的一个新坑。在经历 0，极：1和极：2之后，现在我一看到打着如龙旗号的游戏必然入手。在玩之前我不断给自己降低预期，毕竟三四五的口碑不如前几部，而且这次是高清复刻而非重制，所以画面肯定不如前几代的重制版。在家体验了前四章，味如嚼蜡，不知道后面故事会怎么发展。这也让我不禁想起另外一个问题，游戏的分辨率对游戏的影响。这次复刻版最高可以开到 4K 分辨率，但就算开到再高，也改变不了上世代游戏的感觉（主要体现在游戏色调，动作模组以及视角转动等）。希望后面的章节不会让我失望。</p><p>多聊几句风之律动 HD 版，尤其在玩了如龙之后，再回过头打开风之律动，会发现无论是画面还是操作都特别舒适。旷野之息中也有一些风之律动的影子，比如滑翔帆。比较有意思的是大迷宫的设计，需要玩家真正动脑思考如何运用手上的工具来打开机关，而不是像某些游戏恨不得把答案摆在玩家脸上。这作世界是设定在一片大海上，玩家需要在不同的岛屿间穿行。这种设计巧妙地隐藏起了加载过程，看起来似乎是一片无缝的开放世界。但实际上我感觉在海上航行的过程是很无聊的，而且区域内小怪会刷新也让我意识到这依然是个老游戏。</p><hr><h1 id="3-长期打算充分利用"><a class="markdownIt-Anchor" href="#3-长期打算充分利用"></a> 3. 长期打算，充分利用</h1><p><small>蒙在鼓里的特工</small></p><p>「长期打算，充分利用」是早期我们国家对香港问题的策略。当时在国际上我们被以美国为首的发达国家围堵，而香港就可以作为我们发展外贸关系的跳板。黄子华在他最后一个栋笃笑中形容当时的香港人就像是祖国的特工，「表面上是给英国人统治，但暗中其实是为中国做事」。自从香港回归之后呢，新一代的香港年轻人就产生了「蒙在鼓里的特工焦虑症」，俗称「蒙特焦」。这种焦虑症不断恶化就爆发之前诸如「占领中环」之类的行动。黄子华用戏谑的口吻描述了当前香港出现撕裂的现实情况，最后一段话最值得玩味：</p><blockquote><p>啊，赤子强先生（即阿强，代表新一代香港年轻人），我想请教你，若然真係俾你占领到一个目标，咁你打算点做啊？</p><p>阿强话，我打算？我打算「长期打算，充分利用」。</p></blockquote><hr><h1 id="4-独自等待"><a class="markdownIt-Anchor" href="#4-独自等待"></a> 4. 独自等待</h1><p><small>要么好好活着，要么赶紧去死</small></p><p>要问我最喜欢的国产爱情电影是哪一部，那我的答案肯定就是伍仕贤导演的「独自等待」。这部电影可以说把我的心声给说出来了，虽然是 2004 年的电影，但放到现在也不会过时。这部电影是伍仕贤的处女作，有意思的是他之后的作品没有一部能与这部相提并论。如果你看过这部电影，不要着急，再把导演评论的看一遍，会知道很多有趣的幕后信息。</p><p><img src="https://i.imgur.com/0vcKNbr.jpg?1" alt="waiting alone"></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/jYGTQ7a.jpg&quot; alt=&quot;yinhua&quot;&gt;&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="管中窥豹" scheme="https://nerdliu.cyou/categories/%E7%AE%A1%E4%B8%AD%E7%AA%A5%E8%B1%B9/"/>
    
    
      <category term="杂记" scheme="https://nerdliu.cyou/tags/%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="一周总结" scheme="https://nerdliu.cyou/tags/%E4%B8%80%E5%91%A8%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>[一周总结] ~ 风吹鸡蛋壳</title>
    <link href="https://nerdliu.cyou/2020/11/08/week-20-11-03/"/>
    <id>https://nerdliu.cyou/2020/11/08/week-20-11-03/</id>
    <published>2020-11-08T07:23:15.000Z</published>
    <updated>2020-12-17T12:55:53.259Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="/assets/css/APlayer.min.css"><script src="/assets/js/APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="/assets/js/Meting.min.js"></script><p><img src="/images/c_jidanke.png" alt="tangbohu"></p><a id="more"></a><p>很久没有更新博客了，域名到期、图床失效，这两个原因让我差点放弃更新博客。不过无所谓，正如「风吹鸡蛋壳，财去人安乐」，再重头开始吧。</p><div style="width: 300px; margin: 0 auto;">    <iframe frameborder="no" border="0" marginwidth="0" marginheight="0" width="298" height="52" src="//music.163.com/outchain/player?type=2&id=499957701&auto=0&height=32"></iframe>    </div><hr><h1 id="1-一块红布"><a class="markdownIt-Anchor" href="#1-一块红布"></a> 1. 一块红布</h1><p><small>「你问我看见了什么，我说我看见了幸福」</small></p><p>偶然发现网易云里下架了崔健的「一无所有」和「一块红布」，起初是看到一个<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1nv411k75M" target="_blank" rel="noopener">「一块红布」的改编版</a>，看到一半想找一下原版洗洗眼睛，却发现这首歌消失了。是的，是“消失”而不是“下架”，一般网易云里下架的歌曲会标记为灰色，但是这首歌直接检索不到。接着我再找了老崔的专辑<a href="https://music.163.com/#/album?id=6300" target="_blank" rel="noopener">「1986-1996」十年精选</a>，然后发现了不止「一块红布」，消失的还有「一无所有」，这次看来真的一无所有了。</p><p><img src="/images/s_cuijian_ten.png" alt="cuijian_shot"></p><p>这个也不知道是什么时候下架的，似乎这几年大家对这些事情都司空见惯了。或许再过几代，提到「一块红布」，人们只会想到那个基请四射的改编版，忘记了它最初的含义。记得前段时间看到b站有个弹幕写道，“这个xxx在国外是怎么过审的？”。是的，现在已经有些年轻人已经在心里默认了审查制度是天经地义的存在。自始至终我都很讨厌一刀切的审查制度，每次看到有为审查洗白的我就会想到这些消失的作品，难道我们失去的还不够多么？</p><center style="font-size: 1em;color: red;font-weight: bold;">Who controls the past controls the future </center><center style="font-size: 1em;color: red;font-weight: bold;">Who controls the present controls the past</center><hr><h1 id="2-立场测试"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2-立场测试"></a> 2. 立场测试</h1><p><small>左 or 右 ？</small></p><p>之前看到一个有意思的<a href="https://cnvalues.github.io/" target="_blank" rel="noopener">政治立场测试</a>，测了两次都是<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%BF%9B%E6%AD%A5%E4%BF%9D%E5%AE%88%E4%B8%BB%E4%B9%89" target="_blank" rel="noopener">进步保守主义</a>，基本符合自己情况。国内的语境里「左」一般代表激进，「右」代表保守。我整体上是中间偏右的，虽然这期聊的政治有点多，其实整体上我还是认为我们国家是有希望的，虽然目前在民生、文化、宣传等方面还存在许多问题。尤其这几年「左」的风潮又刮起来了，小粉红逐渐掌握了话语权，早年的「公知」被一杆子掀翻，这种现象不好。年轻人应该多读点书，看看外面的世界，不要人云亦云，最后丧失了自己的判断能力，共勉。</p><p><img src="/images/b_cnvalues.jpg" alt="cnvalues"></p><center style="position: relative;top: -10px;">来源：「意识形态起源和影响」</center><hr><h1 id="3-adv游戏"><a class="markdownIt-Anchor" href="#3-adv游戏"></a> 3. ADV游戏</h1><p><small>文字冒险类游戏</small></p><p>ADV 其实是 Adventure 的缩写，狭义的 ADV 指的就是文字冒险游戏，也被称为 AVG。之所以提到这个，是因为最近打完了逆转裁判成步堂三部曲，突然对这个「昨日黄花」的游戏类型产生了兴趣。之后又入手了打越钢太郎的 「AI：梦境档案」，结果也是一发不可收拾，连续几天终于达到真结局。整个剧情峰回路转，完成所有分支之后令人大呼过瘾，如果有小伙伴感兴趣的话不妨可以尝试一下，推荐<a href="https://store.steampowered.com/app/948740/AI_The_Somnium_Files/" target="_blank" rel="noopener">steam版</a>。</p><p>提起 ADV 游戏，可能有小伙伴第一感觉就是个看剧情的游戏，有啥好玩的。实际上玩这类游戏跟自己看小说或看电影还是有很大区别，第一是选择权，ADV 游戏会让玩家参与进来，如逆转系列玩家需要负责搜集证据以及完成推理，命运石之门会根据选择的不同进入不同的剧情分支。那也有人会说，互动视频不是也可以做到。诚然，互动视频可以完成一些比较弱的分支选择，但是 ADV 游戏还有一个魅力就是 trick，这对于互动视频实现起来就太复杂了。在这一类型里，打越钢太郎的作品可以说是知名度最高的，像极限脱出三部曲在国内口碑一直不错。玩这类型的玩家还是占少数，但是一旦玩进去了就会打开一扇新的大门，绝对要比那些靠堆画面的游戏带来的震撼更强烈。</p><p>这里推荐几个此类型的游戏，喜欢的小伙伴不妨一试：</p><ul><li><a href="https://store.steampowered.com/app/477740/Zero_Escape_The_Nonary_Games/" target="_blank" rel="noopener">极限脱出：九人游戏</a></li><li><a href="https://store.steampowered.com/app/648580/428_Shibuya_Scramble/" target="_blank" rel="noopener">428：被封锁的涩谷</a></li><li><a href="https://store.steampowered.com/app/412830/STEINSGATE/" target="_blank" rel="noopener">命运石之门</a></li><li><a href="https://store.steampowered.com/app/787480/Phoenix_Wright_Ace_Attorney_Trilogy/" target="_blank" rel="noopener">逆转裁判123合集</a></li><li><a href="https://store.steampowered.com/app/413410/Danganronpa_Trigger_Happy_Havoc/" target="_blank" rel="noopener">弹丸论破</a></li></ul><p>推荐电台：</p><ul><li><a href="https://music.163.com/#/program?id=2064268339" target="_blank" rel="noopener">AI：梦境档案 困境与坚持 | Vol.30 ~ 任游电波</a></li><li><a href="https://music.163.com/#/program?id=2070647407" target="_blank" rel="noopener">日式文字推理游戏的发展史与秘闻 | Vol.1413 ~ 机核游戏电台</a></li></ul><hr><h1 id="4-马力欧35周年"><a class="markdownIt-Anchor" href="#4-马力欧35周年"></a> 4. 马力欧35周年</h1><p><small>It’s me, Mario !</small></p><p>今年是马力欧 35 周年，说起来也是我第一次关注马力欧周年这件事。虽然马力欧系列伴随着我的童年，中学乃至大学时代，但是我却一直忽略游戏背后的制作者以及任天堂公司。对任天堂的了解也是最近几年才开始的，我一边惊叹于老任独特的游戏开发理念，一边后悔为什么这么晚才认识这家公司。</p><p>超级马力欧初代（超级玛丽）应该是大多数90后接触的第一个FC游戏，其优秀的关卡引导我就不细细讨论了，网上也有很多分析视频。我印象比较深的是小时候看小伙伴在操作马力欧跳跃的时候，身体也会跟着左右蠕动，硬是把一个动作游戏完成了体感游戏。我妈还在旁边吐槽说别的孩子玩这个身体乱动，夸我比较安静（不知道为什么，对这几个画面记得这么深刻）。</p><p>对于超级马力欧一代，当时也盛行所谓的秘笈，比如什么时候「夺旗」会放烟花，哪个地方有隐藏管道啊诸如此类。其实如果想要通关也不是难事，勤加练习即可，我个人觉得最难的地方在于迷宫的设计。一般的迷宫探索只需要玩家付出足够的时间便可完成，但超马系列一直有时间限制的，所以它在每个分支节点使用了音效进行提示，对于初次游玩的玩家来说很难发现这一点，但只需要找到规律一切都会变得很容易了。</p><p>至于超级马力欧二代就得分开说，众所周知，超级马力欧二代是两款游戏，分别是日版二代和美版二代（超级马力欧U.S.A）。美版二代我是跟一代差不多同时玩到的，由于风格差异太大，当时甚至没有感觉是同一款游戏。二代是在高中时候的gameboy模拟器中玩到的，正经来说也不算真正的二代（真正的二代指的是FC磁碟机系统），但关卡是一样的。我一度以为是gameboy版本附送的隐藏关卡，因为难度实在太大，我最终也只玩到8-3，实属遗憾。</p><p>超级马力欧三代是口碑爆炸的一代也是以数字命名的最后一代，不知道为什么小时候竟然没有见过相关卡带，现在只能通过NS的会员库来体验。在此之后的2D马力欧我基本没有怎么玩过，再接触到马力欧就是大名鼎鼎的奥德赛了。</p><p>奥德赛带给我的是很纯粹的快乐，为了第一时间将快乐分享给别人，我在拿到卡带的当天找到自己喜欢的姑娘开启了双人游戏模式。然而人类的悲欢并不能相通，我在游戏这条路上越走越远，回过头来发现只有自己一个人。再后来玩了封神之作「超马银河」之后，更是惊叹老任在游戏的关卡设计上的奇思妙想，此生要是能再玩到类似的几个游戏也就很知足了。</p><p>上面神神叨叨的回忆了我对历代马力欧的印象，每次想到这些不由得嘴角上扬，快乐之情溢于言表。我也有过那么连续几年没有碰过马力欧系列的游戏，甚至产生了马力欧游戏都是给小孩子玩的想法。在经历各种游戏洗礼之后，现在发现「山还是那座山，它一直就在那，没有变化」。</p><hr><h1 id="5-次世代"><a class="markdownIt-Anchor" href="#5-次世代"></a> 5. 次世代</h1><p><small>画面 or 创新 ？</small></p><p>转眼今年次世代主机就要发售了，聊一聊我对次世代的看法。目前次世代的宣传围绕着两点：配置高，画面好。这两点也是相辅相成的，SSD、4K、快速切换、光线追踪，这些在次时代宣传中经常出现卖点对我来说没有太大吸引力。我也承认提高画面会让游戏在观感上有大幅度提高，但是这并不是电子游戏的关键。与其讨论游戏里有多少个多边形，我更关心的是游戏玩法上是否足够优秀，这恰恰是目前很多厂商欠缺的地方。现在的游戏正趋于同质化，育碧每年做出的年货除了画面上有了进化，在本质上的玩法方面有哪些创新？这也是我不太想玩3A游戏的原因，倒是近些年独立游戏的发展展示了玩法上的百花齐放，这倒更符合我的胃口。</p><p><img src="/images/s_gdc05.jpg" alt="GDC'05"></p><center style="position: relative;top: -10px;">岩田聪在2005年GDC上的演讲</center><p>说到底，以前受条件限制，玩FC的游戏，都是黑白画面，玩的gb游戏，都没有开过声音。现在能完整地体验到一款游戏就已经很知足了，什么画质，帧数，分辨率这些对我来说都不是最重要的，我只是缺时间而已。</p><hr>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/c_jidanke.png&quot; alt=&quot;tangbohu&quot;&gt;&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="管中窥豹" scheme="https://nerdliu.cyou/categories/%E7%AE%A1%E4%B8%AD%E7%AA%A5%E8%B1%B9/"/>
    
    
      <category term="杂记" scheme="https://nerdliu.cyou/tags/%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="一周总结" scheme="https://nerdliu.cyou/tags/%E4%B8%80%E5%91%A8%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>[一周总结] ~ 自古神A出挂B</title>
    <link href="https://nerdliu.cyou/2020/05/15/week-20-05-15/"/>
    <id>https://nerdliu.cyou/2020/05/15/week-20-05-15/</id>
    <published>2020-05-14T17:13:33.000Z</published>
    <updated>2020-11-02T12:49:01.657Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="/assets/css/APlayer.min.css"><script src="/assets/js/APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="/assets/js/Meting.min.js"></script><p><img src="/images/c_linxueyou.png" alt="linwuying"></p><a id="more"></a><div style="width: 300px; margin: 0 auto;">  <iframe frameborder="no" border="0" marginwidth="0" marginheight="0" width="300" height="110" loading="lazy" sandbox="allow-popups allow-scripts allow-same-origin" src="https://www.xiami.com/webapp/embed-player?id=7440"></iframe></div><hr><p>五一的时候在B站上传了一个视频，尽管我在标题和标签上都标明了是AB向，但从结果看大家都无视了这几个字。原因我想了想，大概有二：一是看的人实在太少<span style="background-color: black;color: black">（其实这是主要原因）</span>，二是「都什么年代了，还有人做AB向的视频」。回头一看，这是我接触b站的第六个年头了，某种意义上会被别人视为食古不化的「遗老」。我的确怀念以前的b站，怀念高质量的弹幕环境，和谐的讨论氛围，自由的创作空间。随着b站进入大众的视野，一些小众的东西必将遭到排挤，一些没有版权的内容必将遭到下架。看着自己收藏夹里失效的视频越来越多，我唯一有能力做的就是还原一下b站当年的盛况，这也是我做这个视频的初衷。而AB向只是我为它安排的一个堂而皇之的旗帜，用以代表曾经给我带来无数欢乐的b站罢了。</p><hr><h1 id="1-ab向"><a class="markdownIt-Anchor" href="#1-ab向"></a> 1. AB向</h1><p><small>自古神A出挂B</small></p><p>AB向是一个很有意思的视频种类，b站官方给出的解释是：</p><blockquote><p>所谓的AB向,就是在各种神曲之间不科学的选择,经常有人改变自己的选择.最终怒吼:UP主把菊花交出来!!!</p></blockquote><p>一般AB向视频都是以音乐为主，每两首为一组，规则就是根据个人喜恶选出自己更喜欢的一首。后续也有衍生出「面向演技」的AB向，「面向颜值」的AB向等。但不管是哪种内容，优秀的AB向视频会掌控观众的情绪，也因此诞生出了一些「专有名词」，比如『盲B』指的就是在B还没有播放之前直接选B。如果一旦出现了神A，观众可能内心就坚定选择了A，但是一般这种情况下，up主会专门设计陷阱，在神A的后面摆上挂B，让观众内心开始摇摆不定。</p><p>神A遇挂B，就有如陈奕迅遇到林子祥，林俊杰遇到张学友，索尼遇到任天堂，不是说他们不好，而是后者实在太强大，不得不服。</p><p>什么，你问我选谁？</p><p><img src="/images/m_iwantall.png" alt="IwantALL"></p><hr><h1 id="2-五一五天乐"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2-五一五天乐"></a> 2. 五一五天乐</h1><p><small>更新，更新，更新</small></p><p>小时候五一是七天乐，后来不知是到了初中还是高中，五一只放了三天假，相应的其他小假日由一天扩充到了三天。今年突然来了个五天，让我很是受宠若惊。既然多出了两天，我就想着来更新一些东西吧。所以给自己定了三件事，一是投视频，也就是上面说的那个没人看的AB向视频；二是更新博客，也就是<a href="/2020/05/02/%E6%9D%82%E8%B0%88-%E9%97%B2%E8%81%8A%E6%9D%8E%E5%B0%8F%E9%BE%99-%E7%94%B5%E5%BD%B1%E7%AF%87I/">『闲聊李小龙』</a>那篇，算是多年来厚积薄发的见证；三是拿起相机去拍照。</p><p>其实我一直想在拍照方面有所进步，从最开始自学Photoshop，那个时候就天天听李涛老师说相机拍出的效果多么多么棒。直到今年我才有了自己的第一个相机，但如果要能充分利用并不是那么容易。在自己尝试拍了几次之后，再回过头去看一些影视或游戏中的画面，会开始思考他们是如何构图的。</p><p><img src="/images/o_20200501baw.jpg" alt="DSCF1521x"></p><center style="position: relative;top: -10px;">之前在拍这张照片的时候，心里念叨的就是电影『大佛普拉斯』</center><hr><h1 id="3-i3大法好"><a class="markdownIt-Anchor" href="#3-i3大法好"></a> 3. i3大法好</h1><p><small>去TMD桌面</small></p><p>从去年开始使用i3窗口管理器到现在，我发现其实使用Linux是可以抛弃传统的桌面的。比起Gnome、KDE、XFCE这些桌面环境，i3能在最大程度上利用屏幕空间，更能节省资源，而且一旦上手了就停不下来。i3的配置记录在<code>~/.i3/config</code>文件中，<a href="https://i3wm.org/docs/userguide.html" target="_blank" rel="noopener">i3_userguide</a>中有详细的配置说明，可以根据自己的喜好自定义快捷键。具体适不适合自己，尝试过就知道了。</p><hr><div class="admonition hint"><p class="admonition-title">插一句</p><p>上面的这些是5月份的时候写的，因为太忙只写了一半就没有下文，结果就这样被搁置了快一个月。下面这个话题也是当时拟好的，今天强忍着头痛把内容填完，顺便提醒一下自己以后不能拖这么久了，否则自己当时想写什么都不记得了。</p></div><hr><h1 id="4-外星邪教组织"><a class="markdownIt-Anchor" href="#4-外星邪教组织"></a> 4. 外星邪教组织</h1><p><small>后现代的牛鬼蛇神</small></p><p>在我五六年级的时候，正是我好奇心最旺盛的时候。那段时间，我跟我的小伙伴每天都在孜孜不倦地找寻各种未解之谜。其中我们对外星人以及UFO最为感兴趣，什么<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%BE%85%E6%96%AF%E5%A8%81%E7%88%BE%E9%A3%9B%E7%A2%9F%E5%A2%9C%E6%AF%80%E4%BA%8B%E4%BB%B6" target="_blank" rel="noopener">罗斯威尔事件</a>，<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/51%E5%8C%BA#%E4%B8%8D%E6%98%8E%E9%A3%9E%E8%A1%8C%E7%89%A9%E8%88%87%E9%98%B4%E8%B0%8B%E8%AE%BA" target="_blank" rel="noopener">神秘的51区</a>，再就国内的一些外星人绑架事件，比如<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%BB%84%E5%BB%B6%E7%A7%8B%E5%A4%96%E6%98%9F%E4%BA%BA%E4%BA%8B%E4%BB%B6" target="_blank" rel="noopener">黄延秋事件</a>，<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%AD%9F%E7%85%A7%E5%9B%BD%E4%BA%8B%E4%BB%B6" target="_blank" rel="noopener">孟照国事件</a>等等。当时国内的科教频道也经常报道一些稀奇古怪的事情，配上恐怖的bgm和扑朔迷离的视频资料，每次看完都给我幼小的心灵蒙上一层新的阴影。</p><p><img src="/images/o_tansuofaxian.png" alt="探索·发现"></p><center style="position: relative;top: -10px;">「探索·发现」栏目的秘境追踪系列仍让我记忆犹新</center><p>最早看这些无非就是满足一下自己的好奇心，我也就当故事看罢了，偶尔可能拿来充当饭桌上的谈资，要说真的相信那是不可能的。让我没有想到的是，这些素材竟然会被人拿来用于建立邪教组织。早在2013年我就经常看到一个名为「雷尔利安」的组织活跃在搜索引擎里，直到今天你在度娘搜索这几个字都会很容易找到他们的宣传页面。这个组织出过几本书，都有对应的中文翻译。其中比较出名的就是「来自外星人的讯息」。早年我刚会上网的时候有幸读了几页，发现内容实在太过逗比就没有读下去。核心思想就是说什么圣经里的神其实就是外星人，他们组织的首领在一次偶然的机会下跟外星人见过面，外星人告诉了他关于这个世界的秘密等。在发觉内容索然无味之后，我再也没有关注过这个组织，「雷尔利安」这几个字也逐渐被我遗忘。</p><p><img src="/images/o_leierlian.png" alt="lian"></p><center style="position: relative;top: -10px;">现在在百度上搜索还能找到他们的宣传网页</center><p>直到上个月（5月）的时候，我在b站发现了一部纪录片，叫「远古外星人」。这部纪录片中说到的一些内容，像巨石、怪圈、壁画什么的，成功勾起了我小时候的记忆。于是我习惯性上知乎看看大家对这一系列的纪录片有什么评价，结果就看到了一个非常奇怪的答案 =&gt; <a href="https://www.zhihu.com/question/23750143/answer/960143552" target="_blank" rel="noopener">远古外星人是一款纯属YY的节目吗？ - Judy小姐姐的回答 - 知乎</a>。</p><p>这个答案有点长，一开始我看回答者是以英语教育者自居，还满怀敬意去看看有何高论，结果就是一些跟雷尔利安差不多的论调。当点进她的主页的时候，我更是目瞪口呆，其中充斥各种「通灵修炼」的文章。也跟她本人从事英语教育有关系，在她的答案中引用了大量的国外材料和外行人看不懂的各种神秘术语。最可怕的是，她的其中一个回答还被知乎圆桌收录 =&gt; <a href="https://www.zhihu.com/question/30077858/answer/1095669166" target="_blank" rel="noopener">加拿大前防长说地球上有80几种外星人，诸位怎么看？ - Judy小姐姐的回答 - 知乎</a>。</p><p><img src="/images/m_alienx.jpg" alt="alien"></p><p>这个回答也比较长，其中也罗列了许多资料以作佐证。强烈建议没必要看完，因为其中一些图片让我产生了不适感。尤其看到那些长得人不人鬼不鬼的生物时，我心里直发毛。这个回答中提到的扬升、觉醒就是典型的邪教字眼，还有所谓的「昴宿星人」、「天狼星人」、「大角星人」这些国外神棍臆造出的角色。更让我瞠目结舌的是，在2020年的今天，互联网上还有很多这样的组织在活跃着。以前我一直认为「衣食足而知荣辱」，认为民众因为眼界太小所以才会去相信一些封建迷信。现在发现即便眼界开阔，还是会被一些歪言邪说带偏。关于这类说法的起源，可以参考中国科普博览的这篇文章 =&gt; <a href="https://mp.weixin.qq.com/s/xZkdTriOO0GTLalFk-xQnA" target="_blank" rel="noopener">“政府向你隐瞒了宇宙的真相……” 实名举报“外星”邪教组织</a>。</p><blockquote><p>在都市传说中，持有高科技的外星人，形象与神明无异。能和外星人保持联系的人，几乎等同于宗教中的“先知”。于是以外星人接触事件当事人为核心的飞碟学团体，很容易演化为精神信仰团体，甚至进一步滑向邪教。</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/c_linxueyou.png&quot; alt=&quot;linwuying&quot;&gt;&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="管中窥豹" scheme="https://nerdliu.cyou/categories/%E7%AE%A1%E4%B8%AD%E7%AA%A5%E8%B1%B9/"/>
    
    
      <category term="杂记" scheme="https://nerdliu.cyou/tags/%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="一周总结" scheme="https://nerdliu.cyou/tags/%E4%B8%80%E5%91%A8%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>[杂谈]~闲聊李小龙-电影篇I</title>
    <link href="https://nerdliu.cyou/2020/05/02/%E6%9D%82%E8%B0%88-%E9%97%B2%E8%81%8A%E6%9D%8E%E5%B0%8F%E9%BE%99-%E7%94%B5%E5%BD%B1%E7%AF%87I/"/>
    <id>https://nerdliu.cyou/2020/05/02/杂谈-闲聊李小龙-电影篇I/</id>
    <published>2020-05-01T17:57:46.000Z</published>
    <updated>2020-11-02T12:58:01.092Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="/assets/css/APlayer.min.css"><script src="/assets/js/APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="/assets/js/Meting.min.js"></script><p><img src="/images/c_tangshandx.jpg" alt="the_big_boss"></p><a id="more"></a><div style="width: 300px; margin: 0 auto 0 auto">  <iframe frameborder="no" border="0" marginwidth="0" marginheight="0" width="298" height="52" src="//music.163.com/outchain/player?type=2&id=86133&auto=0&height=32"></iframe></div><hr><h1 id="1-回到-1971"><a class="markdownIt-Anchor" href="#1-回到-1971"></a> 1. 回到 1971</h1><p><small>“Walk on”</small></p><p>李小龙再次回到香港拍戏是从 1971 年开始的，之所以说再次，是因为李小龙少年时在香港就已经是童星，李小龙也正是他的艺名。李小龙拍戏也是与他的父亲李海泉有关。李海泉是粤剧名丑，凭着他在圈子里的人脉，李小龙能出演电影也是很自然的事。所以当李小龙 1971 年重新回香港拍戏的时候，香港人的反应是，当初的那个童星又回来了。</p><p><img src="/images/s_xijuzw.png" alt="king_of_comedy"></p><center style="position: relative;top: -10px">电影『喜剧之王』中的片段</center><p>说到李小龙为什么要回到故乡拍戏，这与他在美国频频受挫有关。尽管当时的李小龙已经在美国武术界占有一席之地，但他在闯荡好莱坞的过程中却处处碰壁。1970 年身处人生低谷的李小龙在一次没有热身的情况下完成“早上好”的动作，不幸将腰部拉伤（第四腰椎神经永久受损）。医生告诉他以后不要再想着练功夫了。这次的受伤对正值壮年的李小龙来说是一次致命的打击。在这养伤的六个月里，他仍不断坚持着阅读与写作，我们今天看到的很多李小龙武学笔记就写自这段时期。</p><p><img src="/images/o_zaoshangh.png" alt="good_morning"></p><center style="position: relative;top: -10px">“早上好”硬拉动作</center><p>1971 年初的李小龙在生活上可以用『穷困潦倒』来形容，他自己想拍的电影『无音箫』被无限搁浅，而他构思的电视剧集『武士』却因为自己是黄种人被替换成白人主演。在老友<a href="https://movie.douban.com/celebrity/1049562/" target="_blank" rel="noopener">詹姆斯·科本</a>的建议下，李小龙决定尝试去香港拍摄属于自己风格的电影。也正是同一时期，嘉禾公司正成立不久，嘉禾老板邹文怀为了与老东家邵氏公司分庭抗礼正往各处招揽人才。在这种情况下，李小龙与嘉禾签了两部电影，也就是我们熟悉的『唐山大兄』和『精武门』。</p><p><img src="/images/s_zhengppbl.png" alt="zhengpeipei_bruce"></p><center style="position: relative;top: -10px">郑佩佩在离开邵氏后也接到嘉禾的邀请</center><p>在李小龙受到嘉禾邀请之前，其实邵氏公司也曾伸出过橄榄枝。在 1970 年李小龙回港为其母亲办理移民手续时，便在无线电视台进行过表演，邵氏公司有意拉拢他过来拍功夫电影。但是邵氏高层只是把李小龙看作像狄龙、姜大卫那样的传统功夫演员，并不知道李小龙真正的实力。他们可能还没有意识到，这个『瘦弱』的年轻人将会在接下来的日子里打得他们毫无还手之力。</p><p><img src="/images/o_bruce_lee_tvb.png" alt="bruce_lee_tvb"></p><center style="position: relative;top: -10px">李小龙在『欢乐今宵』的表演 (1970)</center><hr><h1 id="2-开机"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2-开机"></a> 2. 开机</h1><p><small>“你们等着瞧，我会成为全世界最著名的华裔影星”</small></p><p>『唐山大兄』是在泰国取景拍摄的，『唐山』并不是指天津的唐山，而是泛指中国。所以『唐山大兄』可以理解为来自中国的哥们。在影片中也不乏有我们比较熟悉的面孔，比如田俊，陈会毅，林正英等。其中林正英与陈会毅是李小龙的左膀右臂，据说在拍摄『唐山大兄』的时候，如果他们不在场李小龙就不会开拍。李小龙对林正英特别关照，他曾表示以后会带上林正英等人去好莱坞闯荡，但这个愿望最终也没有实现。</p><!-- <center style="position: relative;top: -10px">林正英，陈会毅</center> --><p>剧组中有两个重要的女演员，一个是出演片中女主的衣依，另一个则是客串卖冰棍的苗可秀。当时衣依算是入行没多久的新人，李小龙对她倍加照顾，闲暇时还教她练武。苗可秀与李小龙是世交，她也是李小龙胞弟李振辉的女朋友，后来在李小龙的『精武门』、『猛龙过江』中担任女主角。</p><p><img src="/images/o_bruceleeyiyi.jpg" alt="bruce_lee&amp;yiyi"></p><center style="position: relative;top: -10px">李小龙为衣依唱生日歌</center><!-- ![bruce_lee](https://www.picgd.com/images/2020/05/04/ea0801db523ee6aa36e7650cec1c5367.jpg)<center style="position: relative;top: -10px">从左到右，依次是苗可秀，罗维，李小龙，衣依</center> --><p>拍摄地点是在泰国的一个落后的小村庄，可以说拍摄环境是相当恶劣，村子里甚至连肉都很少见。而李小龙右手手指也不慎被玻璃割伤（有说法是不小心握破了玻璃杯），所以电影中能看到李小龙的手指是缠着绷带的。</p><p><img src="/images/o_bruce_lee_hurt.png" alt="hurt"></p><center style="position: relative;top: -10px">注意李小龙手上的绷带，眉角的创口贴</center><p>罗维作为这部电影的导演，跟李小龙在观念上存在一些分歧。罗维还是按照传统的拍摄思想，希望能把武打时间尽量延长。李小龙则想着把武打设计往真实性方向靠拢。罗维对此颇有微词，还给他取了一个『李三脚』的外号，形容他的打戏只踢三脚就结束了，其中暗藏讥讽之意。后来『李三脚』这个称号慢慢成为了『唐山大兄』的宣传利器，许多观众争相买票一睹李三脚的风采。</p><p><img src="/images/o_bruce_lee_lw.jpg" alt="bruce&amp;luoWei"></p><center style="position: relative;top: -10px">李小龙与罗维</center><p>尽管与罗维有些摩擦，但李小龙跟武术指导韩英杰的关系还是挺不错的。韩英杰是京剧大师<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%BA%8E%E5%8D%A0%E5%85%83" target="_blank" rel="noopener">于占元</a>的女婿，他在六十年代指导过一系列动作电影，如胡金铨的『大醉侠』、『龙门客栈』等。而且他本人还在这部戏里饰演了大反派的角色。尽管韩英杰是武术指导，但纵观整部电影，还是充满了李氏风格。</p><p><img src="/images/o_bruce_lee_hyj.jpg" alt="bruce_lee&amp;han"></p><center style="position: relative;top: -10px">李小龙给韩英杰理发</center><hr><h1 id="3-大成功"><a class="markdownIt-Anchor" href="#3-大成功"></a> 3. 大成功</h1><p><small>“电影结束时，影院鸦雀无声”</small></p><p>琳达回忆当时首映的场景，“影院人满为患，我和小龙坐在最后一排。电影结束时，影院鸦雀无声，再小的声音都能听见。李小龙说，‘完了，他们不喜欢这部电影’。突然之间，我们听到欢呼，观众喝彩狂笑，掌声雷动，太棒了”。唐山大兄在上映后不久就打破了香港电影票房纪录，成功撼动了邵氏在香港电影头把交椅的地位。</p><p>其实就算拿今天的眼光来看，『唐山大兄』也是一部非常不错的动作片。相比六十年代的武侠片，李小龙走的是『写实为主』的路线。电影中除了个别使用蹦床的镜头，我几乎找不出使用威亚的场景。片中的打斗主要靠拳脚而不是奇门兵器，最多出现的也只是匕首这种比较常见的武器。电影的打斗十分连贯，比如李小龙的连续踢腿一气呵成，这使观众意识到萤幕中的郑潮安是真的会功夫，而不是靠剪辑手法营造的「伪功夫」。</p><p><img src="/images/o_bruce_lee_hyj2.jpg" alt="bruce_han#2"></p><p>想要理解李小龙的电影为什么具有跨时代意义，最好的办法就是把当时同一年代的电影找几部出来看看。邵氏的『<a href="https://www.bilibili.com/bangumi/play/ep273370" target="_blank" rel="noopener">拳击</a>』就是一个比较好的参考例子。『拳击』与『唐山大兄』都是在泰国拍摄的，而且拥有着导演张彻、邵氏双星狄龙姜大卫、武术指导刘家良、编剧倪匡这样的逆天阵容。但实际看完之后会发现，『拳击』的打戏绵软无力，我猜只是得益于演员阵容才能收获当年票房第二，跟『唐山大兄』比起来就显得逊色了许多。</p><p><img src="/images/s_tangshandx.png" alt="three_kicks"></p><center style="position: relative;top: -10px">李三脚（速度太快，截取的都是残影）</center><blockquote><p>顺带在这里说一下我对动作片的评价标准，首先是动作戏要好看，其次是剧情对动作戏的情感渲染，最后再考虑剧情内容及逻辑。只要没有太大的逻辑漏洞，对于动作片来说都是无关紧要的事情。我并不是说剧情不重要，而是想表达在动作片中剧情永远是为动作戏服务的，所以首要考虑的动作戏的设计部分，至于剧情只要没有太大的硬伤都可以接受。</p></blockquote><p>七十年代的香港还没有拟定分级制度，李小龙的电影一撇保守的思想，在每部电影里都加入了裸体女性形象。纵观整个七十年代后期，香港的动作电影中出现裸体也不足为奇（如邵氏的『流星蝴蝶剑』，嘉禾的『三德和尚与舂米六』），但在李小龙电影之前，我还未发现有这样的例子。『唐山大兄』中的妓女形象在推动故事的发展上起到重要的作用。据说影片中还删了一场郑潮安在决战之前招妓的戏，根据目前网上流传的截图来看，多半是确定的，就是不能确当初定首映时是否有保留。</p><p><img src="/images/o_tanshandx.jpg" alt="zhengchaoan"></p><center style="position: relative;top: -10px">『唐山大兄』的剧照图</center><blockquote><p>黄子华在 2003 年的栋笃笑上曾经说过这样一个笑话：…在呢部电影里李小龙是有一段床上戏，当时我就问我阿公，阿公啊，点解李小龙会拍床上戏啊？阿公就话我听，因为佢拍完嗰段床上戏，跟住李小龙就要去决斗了。而佢当时仲喺一个处男。<br>哦，原来处男喺冇资格决斗嘅。</p></blockquote><p>在我看来，这段戏正好把郑潮安这个小人物的形象塑造得更为真实。他在发现了冰厂的秘密之后，自知这一定会给自己带来麻烦，再加上自己同伴全被杀害，自己是否能活过明天还是未知数。出于内心的恐惧只能暂时借此转移自己注意力。据说导演觉得这段戏会削弱郑潮安的英雄形象，所以最后去掉了，但这个说法真实性尚待商榷。</p><p><img src="/images/o_tangshandx_02.png" alt="zhaoji"></p><center style="position: relative;top: -10px">上面为目前可以找到的资料图，下图为电影截图</center><blockquote><p>电影中还有一个用钢锯劈头的镜头被删掉，由于太过血腥就不贴出来了。</p></blockquote><p>这部电影是我看到的第一部李小龙的电影，大概在我八岁左右的时候。那个年代盗版光盘泛滥，我特别记得我们家的光盘封面是『龙争虎斗』的剧照，光碟上写着『精武门』三个大字，但播放的内容确是『唐山大兄』。说来也巧，『唐山大兄』的英文翻译为 “The big boss”，但是它在美国上映的时候却使用了 “Fists of fury” 的译名，而 “Fists of fury” 正是电影『精武门』的正式译名。</p><p><img src="/images/o_tangshandx_diff.png" alt="fists_or_boss"></p><center style="position: relative;top: -10px">标为 "Fists of fury" 的宣传海报（左）和 DVD 封面（右）</center><p><img src="/images/o_tangshandx_cover.png" alt="dvd_cover"></p><center style="position: relative;top: -10px">『唐山大兄』的 DVD 封面与封底</center><p>六七十年代的香港电影是以国语配音为主，直到 1973 年的 『<a href="https://movie.douban.com/subject/1304957/" target="_blank" rel="noopener">七十二家房客</a>』大火之后，粤语配音才慢慢变成主流。如果我们今天再看『唐山大兄』的时候，会发现粤语配音里多了一些怪叫，这在国语配音里是没有的。因为粤语配音是在李小龙去世后配的，其中加入了从『精武门』才开始有的怪叫音效（梳理了这一层关系就知道为什么 1971 年的电影出现了 1973 年的音乐）。这也从另一个角度说明了李小龙平时跟人格斗是不会怪叫的。所以如果看到有拍李小龙传记类的电影或电视剧里李小龙不分场合就怪叫，那么拍这个剧的导演一定没有认真考证过。</p><p>影片中的音乐部分也颇有讲究。李小龙的四部电影中除了与好莱坞合作的『龙争虎斗』之外，其余三部都是由顾嘉辉（Joseph Koo）作曲。其实真的考究起来还比较复杂，因为最早的国语版是由王福龄创作的，后来的粤配的 bgm 是顾嘉辉创作。粤配版还加入了 King Crimson 的 <a href="http://music.163.com/song?id=488641186" target="_blank" rel="noopener">Larks’ Tongues in Aspic Part II </a> 以及 Pink Floyd 的 <a href="http://music.163.com/song?id=4238109&amp;userid=46720495" target="_blank" rel="noopener">Time</a>。除了电影中的配乐之外，在电影走红之后，著名的粤语歌手郑锦昌还写了一首同名歌曲，颇受李小龙的喜欢。</p><center><iframe width="80%" height="300" scrolling="no" frameborder="no" allow="autoplay" src="https://w.soundcloud.com/player/?url=https%3A//api.soundcloud.com/tracks/152171681&color=%23ff5500&auto_play=false&hide_related=false&show_comments=true&show_user=true&show_reposts=false&show_teaser=true&visual=true"></iframe><div style="font-size: 10px; color: #cccccc;line-break: anywhere;word-break: normal;overflow: hidden;white-space: nowrap;text-overflow: ellipsis; font-family: Interstate,Lucida Grande,Lucida Sans Unicode,Lucida Sans,Garuda,Verdana,Tahoma,sans-serif;font-weight: 100;"><a href="https://soundcloud.com/dj-el-topo-1" title="delirious music" target="_blank" style="color: #cccccc; text-decoration: none;">delirious music</a> · <a href="https://soundcloud.com/dj-el-topo-1/opening-joseph-koo-and-wang-fu-ling" title="The Big Boss - Joseph Koo And Wang Fu Ling" target="_blank" style="color: #cccccc; text-decoration: none;">The Big Boss - Joseph Koo And Wang Fu Ling</a></div></center><hr><h1 id="4-未完待续"><a class="markdownIt-Anchor" href="#4-未完待续"></a> 4. 未完，待续</h1><p><small>精武门</small></p><p>在拍完『唐山大兄』之后，李小龙及嘉禾公司开始了下一部电影的计划。如果说这一部只是试水之作，那么下一部就是真正意义上完整的李小龙作品了。在这部计划中的电影里，李小龙还是延续了『唐山大兄』的『复仇』主题，不过这次他把情绪推向了巅峰，格局上不再是工人与包工头的矛盾，而是中国人与日本人的矛盾。在打戏方面，这次除了『李三脚』，还出现了『李八脚』与『双节棍』。欲知更多内容，请听下回分解。</p><p><img src="/images/o_tangshandx_cover2.png" alt="double"></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/c_tangshandx.jpg&quot; alt=&quot;the_big_boss&quot;&gt;&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="管中窥豹" scheme="https://nerdliu.cyou/categories/%E7%AE%A1%E4%B8%AD%E7%AA%A5%E8%B1%B9/"/>
    
    
      <category term="杂谈" scheme="https://nerdliu.cyou/tags/%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
      <category term="影视" scheme="https://nerdliu.cyou/tags/%E5%BD%B1%E8%A7%86/"/>
    
      <category term="李小龙" scheme="https://nerdliu.cyou/tags/%E6%9D%8E%E5%B0%8F%E9%BE%99/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>[一周总结] ~ 选择生活</title>
    <link href="https://nerdliu.cyou/2020/04/14/week-20-04-17/"/>
    <id>https://nerdliu.cyou/2020/04/14/week-20-04-17/</id>
    <published>2020-04-13T16:21:38.000Z</published>
    <updated>2020-11-02T13:03:20.326Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="/assets/css/APlayer.min.css"><script src="/assets/js/APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="/assets/js/Meting.min.js"></script><p><img src="/images/c_transpot.jpg" alt="trainspotting"></p><a id="more"></a><div style="width: 300px; margin: 0 auto;">  <iframe frameborder="no" border="0" marginwidth="0" marginheight="0" width="300" height="110" loading="lazy" sandbox="allow-popups allow-scripts allow-same-origin" src="https://www.xiami.com/webapp/embed-player?id=1900838729"></iframe></div><hr><p>在电影<a href="https://movie.douban.com/subject/1292528/" target="_blank" rel="noopener">『猜火车』</a>的开头有这样一段台词：</p><blockquote><p>选择生活。<br>选择一份活儿。<br>选择一项事业。<br>选择一个家庭，选择一个巨他妈大的电视机，<br>选择洗衣机、汽车、镭射音响，还有电动开罐器。<br>选择小心保养自己的身体、低胆固醇和牙科保险。<br>选择固定利率的抵押贷款。<br>选择政府提供的低价而体面的住宅。<br>选择你的朋友。<br>选择休闲装和配套的旅行包。<br>选择用分期付款买回同系列的他妈什么织物做的三套件西装。<br>选择自己动手做，然后在某个星期天的早晨问自己我这是在哪儿呀。<br>选择坐在那张睡椅上看让脑子发木脑浆被挤成稀屎状的体育节目，一边往自己嘴里塞他妈的垃圾食物。<br>选择在这一切的末尾烂掉，最后在一个破破烂烂的家里遭儿女唾弃，当初你用精子弄出他们来代替你，现在对这些自私的、满不在乎的小子们来说，你只是一个老厌物。<br>选择你的未来。<br>选择生活。<br>但我是谁啊？我会想去做那些事情？<br>我选择不选择生活：我选择一些别的什么东东。<br>有了海洛因，谁还需要理由呢？</p></blockquote><p>每当自己在逃避生活的时候，就会想到这部电影，可能觉得自己也跟电影里 Ewan 的扮演者一样，没有什么大的人生目标，只可以一味地“躲进小楼”里慢慢地腐烂掉。明明知道要做的事情还有一大堆，但就是单纯地啥也不想做。结果就是啥也做不成，事后又以“看吧，反正结果也是这样”来欺骗自己。在进行自我批评一番之后，又去追求短暂的快感，选择不选择生活。由此进入了自我颓废的死循环。当我决定要更新新的一周总结的时候，大抵就是进入了自我批评的阶段了吧，希望不要又进入了下一个循环。</p><hr><h1 id="1-动物森友会"><a class="markdownIt-Anchor" href="#1-动物森友会"></a> 1. 动物森友会</h1><p><small>游戏乌托邦</small></p><p>如果说最近一段时间有什么游戏最火的话，那肯定非动物森友会莫属了。动森这次的出圈跟疫情也有一定关系，毕竟一个以“连接”为中心的游戏，多少也填补了由于不能出门所带来的空虚。第一次知道动森系列是在看主机大战相关的视频中，当时对动森的印象就是 <code>这是一个与现实时间同步的游戏</code> 以及 <code>这是个千万级别的大 IP</code>。之前有简单接触过 3ds 上的<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%9D%A5%E5%90%A7%EF%BC%81%E5%8A%A8%E7%89%A9%E6%A3%AE%E5%8F%8B%E4%BC%9A" target="_blank" rel="noopener">动物之森·新叶</a>，对这个系列可以说有一点的了解。<br>可能大部分人在第一眼看到动森的时候，会误以为这是个类似于牧场物语的经营模拟类种田游戏。但实际上动森带给人的体验跟这类游戏完全不是一回事。动森带给我最大的感受不是在于经营，而是与小动物之间的“羁绊”。所以官方给它的定位是“社交模拟”游戏。</p><!-- 准确地说这次 switch 上的动森并不是我接触的这个系列的第一部，去年的国庆期间，我就在妹妹们的 3ds 上安装了[动物之森·新叶](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%9D%A5%E5%90%A7%EF%BC%81%E5%8A%A8%E7%89%A9%E6%A3%AE%E5%8F%8B%E4%BC%9A)这款游戏，并手把手带着她们搞定了新手入门。 --><p><img src="/images/s_animalc_alice.jpg" alt="ac_alice"></p><p>在动森中，唯一的目标就在于还房贷。但同时它又在不断弱化这个目标。比如即使不还房贷似乎也没有太大的影响，房贷也不会产生利息，因此什么时候还也变得不是很重要。这代引入的里程系统提供了“肝”的要素，相较之下前代倒显得要佛系得多得多。比如在前代里要获取到弹弓都是随缘的，玩家可能在一周的时间里都没有办法拿到弹弓，只能眼睁睁看着一个又一个的气球飞走。里程系统的引入让玩家可以通过去其他的岛上获取更多的素材<span style="background-color: black;color: rgb(0,0,0);">或者刷狼蛛</span>来获取额外的收益。与前代车站一脉相承的机场是联通玩家之间的枢纽，这代在社交媒体上引发的广泛关注使得玩家热衷于联机串门的部分。联机也在一定程度上满足了大家出门活动的需求。</p><p><img src="/images/o_ac_wedding.jpg" alt="ac_wedding"></p><center style="position: relative;top: -10px;">“国外玩家在动森中举办婚礼弥补遗憾”</center><p>抛开联机的部分，我个人更关注于单机体验部分。得益于动森的高自由度，我们可以在游戏里完成自我的表达。无论是设计服装也好，还是摆弄家具，这些都是我们自我表达的一部分。一方面我在赞叹着网上各种神仙设计，一方面又希望自己不要趋同，尽可能突显自己的特色。所谓优秀的游戏就是可以把一种玩法玩出千百种花样，垃圾的游戏则是把千百种玩法玩出一种花样<span style="background-color: black;color: rgb(0,0,0);">不只是阿育的游戏</span>。</p><!-- 这个部分还是按照自己的节奏慢慢来，后面还需要好好规划一番。 --><p>动森中最温暖的就是岛上的各个小动物，无论你怎么对待他们，他们始终会以最纯粹的爱回馈你。或许刚开始你会觉得某个动物长得不好看，但随着时间的推进，你会开始发现每个小动物身上都会有着独特的可爱之处。尤其当某个小动物传达的话语戳中我们心坎时，我们不会简单意识到这些小动物的背后是冷冰冰的代码，而是真正把他们当作能带给自己感动的小伙伴。</p><p>所以这也是为什么我很反感那些贩卖动物的行为。虽然我也不是什么资深的游戏玩家，但我还是希望尽量不要把这种“戾气”带到游戏中。这么说可能又会有人讲“不要上纲上线，每个人有每个人的玩法”之类的话。当然我不排斥玩法的多样性，毕竟玩家千千万，如何玩用什么方式玩是玩家个人的事。但我始终认为玩游戏也是要坚守最基本的道德底线，只有在这个基础上才能再去讨论如何去玩。至于速通则是另外一个话题，有机会我可以再详细聊一聊我对速通的看法，以及几个我比较印象深刻的速通视频。</p><hr><h1 id="2-肖战事件"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2-肖战事件"></a> 2. 肖战事件</h1><p><small>己所欲者，勿加于人</small></p><p>肖战事件是从二月底开始的，到现在持续了两个多月还在持续发酵。吃到这个瓜的时候正是我居家隔离的时期，闲的无聊把整件事脉络理了一遍。事件起因是二月底肖战的一些<a href="https://zh.moegirl.org/%E9%A5%AD%E5%9C%88#.E7.9B.B8.E5.85.B3.E8.AF.8D.E6.B1.87" target="_blank" rel="noopener">唯粉</a>因为不满一篇关于肖战的同人文『下坠』发起了一场大规模的举报和人肉，导致国外最大的同人网站 AO3 被墙，多个同人写手遭到网络暴力攻击。在这些粉丝尝到举报甜头之后，又多次侵犯和打压其他亚文化圈，使得原本不混饭圈的人在二月二十七号那天共同团结起来抵制肖战粉丝，也称『227事件』。事情发展到现在，抵制肖战的人已经远远超过 227 的时候，有许多路人也只是因为批评了肖战几句而被肖战粉丝逼下场。目前抵制肖战的方式主要集中在抵制有肖战的电视节目、不买肖战代言的产品、为已经购买的产品要求开发票等，都是直接痛击肖战的商业价值，所以结果不言而喻，肖战凉掉只是时间问题。</p><p>有些不明就里的可能会问，既然是粉丝做的事，为什么要肖战来承担。诚然粉丝举报的时候肖战可能是不知情的，但事情发生之后，肖战一方没有任何表示。从另一个角度来说，不发声就是纵容，肖战作为公众人物，没有起到正向引导作用，这也是检察日报称之为『失格偶像』的原因。而其后的『假公益』、『引导粉丝人肉素人』、『肖战粉丝对新歌疯狂氪金』等一系列行为就不能说与肖战方毫无关系了。整个事件在四月二十七号大批反对肖战的账号被封而到达高潮，这时肖战一方无论怎么做也扭转不了局势了。</p><p>粉丝的狂热我很早就已经领略过。在高中那会，班上有些女生喜欢追『陈翔』、『郭敬明』等，一旦说他们不好的话，这些女生就会死追着你不放。所以我一般对她们是避而远之。这次事件起因也只是粉圈内部 CP 粉与唯粉之间的矛盾，但是举报的结果触及到了同人圈，这才把矛盾扩大。我自己算是半个亚文化圈的，啥个都会去看一点。亚文化讲究圈地自萌，即别人不来打扰你，你也就不妨碍别人。反观饭圈则是不断想向外扩张，他们希望是用粉丝量来衡量偶像实力。所以混饭圈的必然会有向别人安利的倾向，如果别人认同还好，一旦不认同则会开始拉黑。畸形的饭圈就宛如宗教一般，粉丝不遗余力地去传教，消灭不认同自己教派的人，同时为讨偶像欢心不断为偶像氪金。所以肖战事件的发生是必然的，如果不在肖战身上发生，也会发生在李战，王战身上。这次事件也算是给明星敲了一个警钟，希望以后的饭圈能有个更健康的环境。</p><p>肖战粉一般把反对肖战的称为『227』，但实际反对肖战远超过二月二十七号的规模。像我一开始也只是单纯地吃瓜，但看到素人被网爆的时候我也忍不住要说两句话了。说实话，我比较反感所谓的『理中客』，所以我自己本身还是会带着情绪去看待一些问题的，事后不一定会客观，但这个是我的态度。所以我讨厌那些搞不清楚状况就来劝不要小题大做的人，如果今天我不为人家发声，以后等事情到了自己头上，也就没有人愿意为我发声了。</p><hr><h1 id="3-黑水公园"><a class="markdownIt-Anchor" href="#3-黑水公园"></a> 3. 黑水公园</h1><p><small>一个有意思的电台</small></p><p>最近在搜寻一些游戏之外的电台，无意中听了一期『黑水公园』的节目，感觉还挺符合自己胃口。在听了一期讲陈佩斯的节目，我马上在 b 站把陈佩斯的『天生我材必有用』系列找出来刷了一遍。超级推荐第二部的<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1mx411h7be" target="_blank" rel="noopener">二子开店</a>，里面安雯饰演的英子实在太太好看了。</p><p><img src="/images/s_erzikaidian.png" alt="二子开店"></p><p>黑水公园讨论的不只电影，也有许多与科幻、漫画相关的。其中谈到的卫斯理是我在高中时期非常喜欢的一个系列，尤其听到他们讨论到白素、原振侠、黄娟、非人协会这些词汇的时候，我欣喜地感到终于找到了同好。入坑卫斯理是从初三读到的『笔友』开始的，后来一股脑从第一篇『钻石花』开始，后面还看了不少伪作。卫斯理系列给人以虎头蛇尾的感觉，这跟倪匡的风格也有关。如果想要入坑卫斯理，我个人比较推荐『支离人』、『蛊惑』、『尸变』、『老猫』、『大厦』、『阴间』系列，基本上前期作品要好过后期作品，至于影视改编的还是不要看了，跟原著是两码事。</p><p>有一期节目谈到了伊藤润二，提到了他的『鱼』、『漩涡』、『富江』等作品。我个人觉得是聊的比较浅，有空我再专门写点东西来补充一下。高中时我借了同学的『漩涡』来看，也是这部作品刷新了我对恐怖的认知。后来直到上了大学，我到处搜集伊藤润二的电子版漫画，基本上能找到的，无论短篇还是长篇我都看了不止一遍。2018 年的时候，伊藤润二的短篇漫画首次被做成了动漫，但不管怎么看都不恐怖，反而有点逗逼。这也是让我最失望的改编作品之一。</p><p><img src="/images/s_xuanwo.png" alt="漩涡"></p><p>总的来说，听一听『黑水公园』的节目可以了解到一些小众的内容，但终究是闲聊性质，不会做更深的讨论，可权当茶余饭后的消遣。</p><hr><h1 id="4-李小龙不朽的东方传奇"><a class="markdownIt-Anchor" href="#4-李小龙不朽的东方传奇"></a> 4. 『李小龙：不朽的东方传奇』</h1><p><small>『若要死后不朽，首先要活的精彩』</small></p><p>这周把郑杰所著的李小龙传记–『李小龙：不朽的东方传奇』看了一遍。这本书以前很早就想买，但无奈考虑到纸质携带不太方便，最终还是入了电子版。关于李小龙的传记我也看过不少，但论质量还是推荐这一本。其次是李志远的『神话再现』。李小龙的传记写起来还是不方便，而且国内对他的认知还停留在电影上，大部分的一手资料还散佚在香港和美国。最狗血的传记就属祝春亭所著『功夫影帝李小龙』，这本书在国内影响比较大，许多夸张的李小龙纪录就来自这本书。刻意地把一些没有的事情加在李小龙身上看似是捧，其实是黑。早年我在混贴吧的时候，百度的李小龙吧也是乌烟瘴气，有龙仙、龙吹、龙黑等各路牛鬼蛇神（比如当年的「克罗地亚龙迷」就是典型由龙迷转成龙黑的例子）。所以真正的李小龙粉成立了<a href="https://tieba.baidu.com/f?kw=%E5%BF%83%E4%B8%AD%E7%9A%84%E9%BE%99&amp;ie=utf-8" target="_blank" rel="noopener">心中的龙</a>吧，专门考证和还原真实的李小龙。这本书的作者就是心中的龙吧的小吧主bmg99，他在贴吧以态度严谨而受到很多吧友的尊敬。</p><p><img src="/images/p_brucelee.jpg" alt="bruce_lee"></p><p>如果要认识李小龙，最好的方法是去找有关李小龙的第一手资料，比如李小龙写过的信及对武术的阐述，网上有两个视频可以推荐，一个是1965年李小龙参加福克斯公司的面试，另一个是1971年李小龙与皮埃尔的访谈。其次是纪录片，我心目中关于李小龙最好的纪录片依次是：</p><ul><li>李小龙：勇士的旅程</li><li>我是李小龙</li><li>李小龙的生与死</li><li>李小龙如何改变了世界</li><li>中国武侠人物志·功夫影帝李小龙</li><li>追忆李小龙</li></ul><p>后面我可能会更新几篇有关李小龙话题的，打算从电影开始，把里面不被大家关注的点提取出来，向大家传达一个真实的李小龙。</p><hr><div class="admonition notee"><p class="admonition-title">猜火车  结尾</p><p style="font-family: Times">The truth is that I'm a bad person. But, that's gonna change - I'm going to change.<br><br>This is the last of that sort of thing. Now I'm cleaning up and I'm moving on, going straight and choosing life.I'm looking forward to it already. I'm gonna be just like you.<br><br>The job, the family, the fucking big television. The washing machine, the car, the compact disc and electric tin opener, good health, low cholesterol, dental insurance, mortgage, starter home, leisure wear, luggage, three piece suite, DIY, game shows, junk food, children, walks in the park, nine to five, good at golf, washing the car, choice of sweaters, family Christmas, indexed pension, tax exemption, clearing gutters, getting by, looking ahead, the day you die.</p></div>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/c_transpot.jpg&quot; alt=&quot;trainspotting&quot;&gt;&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="管中窥豹" scheme="https://nerdliu.cyou/categories/%E7%AE%A1%E4%B8%AD%E7%AA%A5%E8%B1%B9/"/>
    
    
      <category term="杂记" scheme="https://nerdliu.cyou/tags/%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="一周总结" scheme="https://nerdliu.cyou/tags/%E4%B8%80%E5%91%A8%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>[杂谈]~上古史与今古文之辩</title>
    <link href="https://nerdliu.cyou/2020/03/08/%E6%9D%82%E8%B0%88-%E5%8F%A4%E5%8F%B2%E4%B8%8E%E4%BB%8A%E5%8F%A4%E6%96%87%E4%B9%8B%E8%BE%A9/"/>
    <id>https://nerdliu.cyou/2020/03/08/杂谈-古史与今古文之辩/</id>
    <published>2020-03-08T15:28:23.000Z</published>
    <updated>2020-11-02T13:04:42.838Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="/assets/css/APlayer.min.css"><script src="/assets/js/APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="/assets/js/Meting.min.js"></script><p><img src="/images/c_jinguwen.png" alt="jin_gu_wen"></p><a id="more"></a><hr><blockquote><p>注意：本文非严肃的科普文，仅是对看到的一些内容及观点进行总结。如果想系统性地了解今古文之辩的由来，推荐阅读 《新学伪经考》，《古史辨》，《刘向歆父子年谱》。</p></blockquote><p>年后在返工的路上把顾颉刚先生所著的《秦汉的方士与儒生》又回顾一遍，不由得赞叹顾先生的博闻强识。相较于初看时的震惊，这次更多的是对整本书的结构有了更好的梳理。故将一些自己看到的观点整理起来，以飨同好。</p><hr><h1 id="1-上古史的真实性"><a class="markdownIt-Anchor" href="#1-上古史的真实性"></a> 1. 上古史的真实性</h1><p><small>“自羲农，至黄帝，号三皇，居上世”</small></p><p>我们从小教育中华文明悠久，拥有着上下五千年的历史。比如孙中山先生曾在黄帝陵前写道，“中华开国五千年，神州轩辕千古传”。可见在民国时期就有了中华文明五千年的说法。但其实细想，根据初中历史上的说法，按照最早的朝代夏朝来算，距今也不过四千多年。如果再算上夏之前的神话时代，四舍五入说是五千年也似乎没有什么问题。</p><p>但问题就在于，如何考证夏包括夏以前的历史。我们知道商朝的存在有甲骨文予以佐证，但夏朝一直缺乏具体的考古实物，更不用说更早的三皇五帝时期了。因此古籍成了帮助我们考证上古史的重要支撑材料。比如《尚书》中有《尧典》，可以作为考证帝尧存在的证据。</p><p>但如果仔细去翻阅古籍的话，又会产生诸多疑问。在西周时期，周代人心目中最早的人是禹（《诗经·商颂》）。而到了春秋时期，孔子又多提及尧、舜的故事（见《论语》）。至于战国时期，则开始有了黄帝、神农的说法（《韩非子》）。秦初统一之时，则是天皇、地皇、泰皇的说法（《史记·秦始皇本纪》）。之后又有了盘古开天辟地的说法，如今又流传着“先有鸿钧后有天，陆压道人还在前”（现在各路网络小说将这句话封为圭臬，可见水平一斑）。由此看出，时间越后，我们能追溯的上古史就越久。如果按照盘古来算，那我们中华民族的历史别说五千年，就是五千万年也不止。但这些终究是神话内容，多半是经由后人夸张修饰一番之后，呈现出来的假象。这个论述最早是顾颉刚先生提出的，他将其命名为“<em>层累地造成的中国古史</em>”，包含这三个核心内容：</p><blockquote><ol><li>时代愈后，传说的古史期愈长</li><li>时代愈后，传说中的中心人物愈放愈大</li><li>在这基础上，我们虽然不能知道某一件事的真确的状况，但可以知道这件事在传说中的最早的状况</li></ol></blockquote><p>随着朝代的更迭，许多古籍也会遭到不同程度的篡改以满足服务统治者的目的。比如二十四史中经常会记载帝王出生的时候，各种<a href="https://www.zhihu.com/question/273801623" target="_blank" rel="noopener">祥瑞</a>出现。像这些显然是附会之言，乃史官给皇帝吹的彩虹屁。回到上古史，最早的典籍是记载着 <code>黄帝-&gt;尧-&gt;舜-&gt;禹</code> 这样的传承，这也是我们历史教科书上常见的说法；古代的儒者可能觉得不够刺激，又打了伏羲、炎帝、神农、颛顼这些补丁。这些文人可能还有点强迫症，硬是将每个人长度补齐，非要使用 <code>'{}{}'.format(头衔，姓氏)</code> 的形式，这也就成了我们今天看到的古史系统：</p><blockquote><p>太皞伏羲氏 -&gt; 炎帝神农氏 -&gt; 黄帝轩辕氏 -&gt; 少皞金天氏 -&gt; 颛顼高阳氏 -&gt; 帝喾高辛氏 -&gt; 帝尧陶唐氏 -&gt; 帝舜有虞氏 -&gt; 伯禹夏后氏</p></blockquote><p>以康有为为代表的今文学派认为，<em>我们看到的古史系统是由汉代<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%88%98%E6%AD%86" target="_blank" rel="noopener">刘歆</a>等人伪造的，作伪的目的是为了给<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%96%B0%E6%9C%9D" target="_blank" rel="noopener">王莽篡汉</a>提供合法的依据</em>。提到这有必要提一下清末的今古文之争，以及“今文经”和“古文经”的关系。</p><hr><h1 id="2-经书的今古文问题"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2-经书的今古文问题"></a> 2. 经书的今古文问题</h1><p><small>“楚人一炬，可怜焦土”</small></p><p>经书又称五经，它们作为目前我国保存至今的最古老的文献，最大的意义除了可以骗一些家长硬塞给子女背诵之外，更多的是在史料方面的价值。学过初中历史的都知道，五经指的是 <em>《诗经》、《尚书》、《礼经》、《易经》和《春秋》</em> 。这些书籍是由孔子亲自操刀的，一部分是由他整理的，另一部分是他创作的。按照儒家的说法，孔子一生在学术上大概做了三件事，一个，删减了《诗经》和《尚书》；第二个，创作了《春秋》和《仪礼》（《礼经》中的一部分，其余的是《礼记》和《周礼》）；第三个，就是为《易经》作了传。如果说还有一点什么成绩，就是教导了一些门生，这些门生后来创作了《孝经》、《论语》、《孟子》等，这些又与《尔雅》一起被称为十三经。但这些都是次要的，我们主要说一下经书的今古文问题。</p><p>经书的今古文最早争论的是经书的“正统”问题。我们知道，始皇帝嬴政在席卷六国之后，接纳丞相李斯的建议，规定民间不准私自藏有经书，并下达了两个凡是的方针，即<em>凡是除了秦的史籍一律烧毁；凡是民间私藏的经书和百家之言，一律烧毁</em>。这样民间就只剩下医药、卜筮、种树等工具书，经书都藏在咸阳的宫室，由<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%8D%9A%E5%A3%AB_(%E5%AE%98%E8%81%B7)" target="_blank" rel="noopener">博士官</a>进行保管和查阅。可惜的是，不读书的<a href="https://www.zdic.net/hans/%E6%B2%90%E7%8C%B4%E8%80%8C%E5%86%A0" target="_blank" rel="noopener">沐猴</a>项羽在入主咸阳之后灭秦宗室，还一把火烧了秦王宫，从此这些珍藏的典籍化作一摊焦土。</p><p>书没了，但读书人还在。汉刚建立的时候，原秦朝的博士官叔孙通将他从鲁地征召到三十三名儒生，与他之前降汉时带领的一百多个门生一起组成了一个小组织。他们为高祖刘邦制定了各种制度。所以一开始汉朝就深受儒家势力的影响。到文帝时，开始为这些儒生设立了各种经书的博士，专门负责讲述和整理以前的经书。继文景之世立了《诗》、《书》、《春秋》的博士之后，武帝时又补了《礼》和《易》的博士，至此“<a href="https://zh.wikipedia.org/zh-hans/%E4%BA%94%E7%BB%8F%E5%8D%9A%E5%A3%AB" target="_blank" rel="noopener">五经博士</a>”都已齐全。受当时风气影响，走经学的路线可以在庙堂混口饭吃，这就导致人人都想标新立异，开辟一条全新的解经思路。因此出现了“<em>一部经书解说至百余万言，大师们的数目多至千余人</em>”的现象。</p><p>经由汉代博士官整理的经书，我们就称之为“今文经”，他们最大的特点就是由汉代的儒生以<em>汉隶</em>书写而成。与之相对的是用先秦文字（大篆，小篆等）书写的“古文经”。古文经除了被项羽烧掉的一部分外，官方还保留了部分没有被烧毁的以供博士官查阅。至于民间也藏有一些古文经，还有的古文经就是现今在考古的过程中于诸侯墓葬中发现的。</p><p>古文经的振兴得益于西汉末的刘向、刘歆父子。刘向是当时学问出众的博士官，受汉成帝之命整理校对先秦文学。不幸的是他去世比较早，刘歆就继承父亲遗志，最终完成了我国最早的一部目录书《七略》。在校对的过程中，他在皇室图书馆发现了一本古文经《左传》，后来又找出了《毛诗》、《逸礼》、《古文尚书》等一系列古文经。既然挖出这么多宝贝，刘歆自然想着在这方面开山立派，故向上头申请为这些经书设立相应的博士官。一些今文经博士知道后，生怕会被人分了蛋糕，纷纷出来反对。这时刘歆就写了一封很长的信将这些博士批判了一番。信的内容主要陈述了这些古文经的来历，大意是说在汉朝建立了七八十年的时候，鲁共王需要扩充宫殿，就把孔子的旧宅也圈了进去。在凿破宅壁的时候，收获了一批古文经。后来孔子的后人孔安国把这些经书献给朝廷，但恰逢<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%B7%AB%E8%9B%8A%E4%B9%8B%E7%A5%B8" target="_blank" rel="noopener">巫蛊之祸</a>，所以就只藏于秘府中。但毕竟刘歆势单力薄，在当时的大环境下这件事也就不了了之。</p><p>到了王莽取代汉成帝建立新朝时，刘歆当上了新政权的国师，这时他再把古文经立于学官一事提上议程。在新朝昙花一现后，古文经学博士又遭到废弃，转而在民间研究的人比较多。如东汉时期的郑兴、马融、贾逵、许慎、卢植、郑玄等都是古文经的学者（这里插一句，刘备的老师就是卢植）。所以总结一下就是，“西汉今学盛，东汉古学盛”。</p><p>整件事到现在为止看上去都挺正常，无非就是由于各个儒生参考的材料不同，加上汉代各派纷繁杂乱的解经方式引出的一系列矛盾。后来这个矛盾经过放大，今文家主张“通经致用”，即经书应该考虑它的现实意义，孔子写作经书的目的是为了借古喻今，我们应该尊称其为“素王”；古文家认为“经书皆史”，孔子是很伟大，不过他对经书是“述而不作”，我们不应该搞个人崇拜，应当理性看待经书，周公才是“先圣”。</p><p>两派的矛盾升级是在清朝末年，以康有为为代表的今文学派直接给予了古文家会心一击，即：“古文经”是由刘歆伪造的，所谓的凿孔壁并无其事。他们认定刘歆在整理古书的过程中，有意去主观地修改古书。《左传》就是刘歆在看到《国语》之后自己创作的伪书，而我们今天看到的《国语》也是由刘歆删改之后的成品。摘录《秦汉的方士与儒生》中的说法，像凿孔壁这样的大事却没有记录在《史记》中，而且鲁共王是死于武帝初年，到巫蛊之祸期间一共经历三十余年，没有理由存在这么长的时期不被学官提起。</p><hr><h1 id="3-从今文学派到疑古派"><a class="markdownIt-Anchor" href="#3-从今文学派到疑古派"></a> 3. 从今文学派到疑古派</h1><p><small>禹是一条虫？</small></p><p>刘歆造伪古文经的论点一出，令整个学界哗然。毕竟如果造伪是真的，那么相当于直接把古文经学派的根基连根拔起。皮之不存，毛将焉附？综合一下当时的时代背景，康有为等人抛出这个观点是有私心的，其目的在于更好地完成改革。我们知道，当时有件大事叫做戊戌变法，康有为等人就是带头大哥。他们抨击古文学派的目的是借孔子之名托古改制，以便证明改革的合理性。清末这一批今文学派的求证之中存在许多逻辑漏洞，所谓的抨击也只是一个幌子，更多地则是希望能推进社会改革。</p><p>到了民国时期，文化风气相对自由，顾颉刚先生先是跟随章太炎先生学习了国学经典的课程，后来又上了胡适之先生的中国哲学史。章先生是典型的古文学派，经常痛斥康有为等今文家的各种“妖言邪说”。直到顾颉刚自己读到康有为的《新学伪经考》和《孔子改制考》时，他才发现今文家并没有像古文家抨击得那么不堪。再后来更受到胡适之的影响，顾先生开始着手对古史的考证，从而衍生出疑古一派。</p><p>顾先生与康有为等人最大的不同在于，他把疑古当作一门严谨的学问来进行研究，而非参杂政治目的。经过十余年的研究，先生提出了一个假设：<em>古史是层累地造成的，发生的次序和排列的系统恰是一个反背</em>。顾先生将自己的见解跟钱玄同先生进行交流，这段书信收录在《古史辨》的开头。后来他的研究集中在考证三皇的来历，并通过<a href="https://www.zhihu.com/question/22335420/answer/21068288" target="_blank" rel="noopener"><em>五德终始说</em></a>来推演刘歆作伪的过程。</p><p>五德终始说是由战国的阴阳家邹衍提出的，大抵意思就是天子的轮替是按照五德的顺序循环的。比如黄帝颜色是尚黄，他属于土德；后来由于木克土，所以大禹替代了黄帝，更换了青色的衣服；商汤又以金德克夏木，文王以火德克商金。那么到了秦始皇的时候，他也使用了这一套说辞，即秦为水德克周火，服色尚黑。</p><p>但是到了汉朝建立的时候，不读书的刘邦一拍脑门想也不想也用起了水德，并立了黑帝祠。直到汉文帝时，才有人跳出来说按照汉灭秦，应该是采用土德。但汉文帝并没有采用。直到汉武帝时才真正改为土德。同一时期，董仲舒又搞了一个三统说，认为朝代更迭是按照 <em>黑-白-赤</em> 的顺序。这种方式定下的颜色肯定会与五德终始说有冲突。因此武帝各取一半，使用五德说定服色，用三统说定<a href="https://zh.wikipedia.org/zh/%E6%AD%A3%E6%9C%94" target="_blank" rel="noopener">正朔</a>。</p><p>故事到这里的发展都很清晰，奇怪的点在于王莽篡汉时建立的新朝竟然也是土德，这不就又重复了吗？但仔细一看王莽的诏书，又将刘邦称为“<em>赤帝</em>刘氏汉高帝”，怎么大汉又变成火德？这就是王莽和刘歆合作的一出把戏，他们首先摒弃了五德相胜的说法，使用五德相生取而代之。这样一来就是 <em>木生火，火生土，土生金，金生水，水又生木</em> 的循环。为了表明新朝的合法性，王莽自称舜之后人，而刘邦是尧的后人，尧禅让给舜是天经地义的事。</p><!-- < 机不机智 > --><p>这样一来，为了说明刘邦是赤帝这件事，刘歆等人在往史记里插入了赤帝子的传闻，编造了赤帝子斩白帝子的故事。那么汉朝之前的朝代怎么办？刘歆又进一步从古书中找答案。他在《易经》中找到“帝出乎‘震’”的文字，进一步断定最早的帝王是从木德开始，并按照这样的规律重新编排了一下古史传承，即：</p><table><thead><tr><th style="text-align:center">五德</th><th style="text-align:center">第一次循环</th><th style="text-align:center">第二次循环</th><th style="text-align:center">第三次循环</th></tr></thead><tbody><tr><td style="text-align:center">木</td><td style="text-align:center">太皞伏羲氏</td><td style="text-align:center">帝喾高辛氏</td><td style="text-align:center">周</td></tr><tr><td style="text-align:center">闰水</td><td style="text-align:center">共工</td><td style="text-align:center">帝挚</td><td style="text-align:center">秦</td></tr><tr><td style="text-align:center">火</td><td style="text-align:center">炎帝神农氏</td><td style="text-align:center">帝尧陶唐氏</td><td style="text-align:center">汉</td></tr><tr><td style="text-align:center">土</td><td style="text-align:center">黄帝轩辕氏</td><td style="text-align:center">帝舜有虞氏</td><td style="text-align:center">新</td></tr><tr><td style="text-align:center">金</td><td style="text-align:center">少皞金天氏</td><td style="text-align:center">伯禹夏后氏</td><td style="text-align:center"></td></tr><tr><td style="text-align:center">水</td><td style="text-align:center">颛顼高阳氏</td><td style="text-align:center">商</td><td style="text-align:center"></td></tr></tbody></table><p>这样一来在黄帝之前又多了三代，炎帝和神农被合并成了一个人，以前并不存在的少皞也被安排进去。就是我们今天看到的古史系统，其可以看做是为了让王莽顺利登上帝位所穿凿附会的产物。在考证出这一层关系之后，顾先生进一步再对三皇的说法来历进行了考证，著有《三皇考》收录在《古史辨》之中。在《古史辨》中有这样一段文字：</p><blockquote><p>“我以为禹或是九鼎上铸的一种动物，当时铸鼎象物，奇怪的形状一定很多，禹是鼎上动物的最有力者；或者有敷土的样子，所以就算他是开天辟地的人。”</p></blockquote><p>这段文字被鲁迅先生拿来攻击一番，而去网上查找资料的时候，也经常看到有人以“疑古派认为禹是条虫”来攻击疑古的学者。这里当真是跟风黑！我很喜欢鲁迅先生，但对他的这种批评方式不以为然。况且他还以顾先生“红鼻子”和“口吃”等特征拿来戏谑，实在是比较卑劣的攻击手段。在我看来，顾先生的研究态度是严谨的，在这里再一次安利《古史辨》，其中也收录了不同意见的文章。如果感觉《古史辨》太长，那么这本《秦汉的方士与儒生》以及《中国史学入门》都是很好的阅读材料。</p><hr><h1 id="4-后记"><a class="markdownIt-Anchor" href="#4-后记"></a> 4. 后记</h1><p><small>大胆假设，小心求证</small></p><p>这算是我第一次尝试写与中国古代历史相关的话题，本人也不是学文科出身，充其量算是一个秦汉历史的爱好者。最早看吕思勉先生的《秦汉史》的时候，就经常看到先生对部分记载内容提出质疑。后来一次偶然的机会看到顾颉刚先生的《秦汉的方士与儒生》，才恍然大悟，开始对古代五德相胜和五德相生有了进一步的理解。我不敢说先生的观点全是正确的，但至少我认为先生的这一套推理方式是没有大问题的。至于后来钱穆先生写出《刘向歆父子年谱》用来反驳先生，我作为一个外行人完全就是看看热闹。我比较欣赏的是先生的那种“大胆假设，小心求证”的精神，这也是搞研究是需要具备的。</p><p>由于本篇陈述得太过简陋，尤其后面第三部分匆忙收尾，实际上这里还可以讨论更多，但我怕写得又臭又长，不如就此留白。封建迷信有意思的地方在于为了证明自己那一套的合理性，强制让古代帝王遵循自己的意愿行事。这就相当于在给人做衣服的时候，先把衣服做好，再把人裁成衣服的形状，还美其名曰量体裁衣，不免陷入了本末倒置。</p><p>写这些我也参阅了许多网上资料，其实网上关于“疑古派”的话题，攻击疑古学说的一方还是居多。但我们还是需要保持独立思考的能力，不能看到别人说一句“疑古派这帮人竟然说禹是条虫，简直数典忘祖”就开始跟着黑。但凡了解了疑古派的都不会简单认为疑古派就是一味地否定古史。他们不过是提供了另外一种角度来看待历史的演变，至于哪部分有争议都可以相互讨论。不同的声音才能促进独立的思考，独立的思考才能促进文化的繁荣，这也是我从阅读书籍中最大的收获。望与诸君共勉。</p><hr><blockquote><p><strong>推荐阅读：</strong><br>钱穆：评顾颉刚《五德终始说下的政治和历史》<br><a href="http://www.guoxue.com/?p=2580" target="_blank" rel="noopener">疑古与考信——钱穆评古史辨派的古史理论</a><br><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/LUQWRtYFya9qdpTm4hSRzQ" target="_blank" rel="noopener">我对“二重证据法”与“古史辨”的认识</a><br><a href="https://www.zhihu.com/question/22335420/answer/21068288" target="_blank" rel="noopener">如何看待木宋克土唐，金元克木宋，火明克金元，水清克火明的朝代更迭的说法，五行终始说是巧合吗？ - 马伯庸的回答 - 知乎</a><br><a href="https://www.zhihu.com/question/60426314/answer/674308537" target="_blank" rel="noopener">如何评价历史学家顾颉刚《五德终始说下的政治与历史》一文 - 知乎</a><br><a href="https://www.zhihu.com/question/60753492" target="_blank" rel="noopener">如何看待北京师范大学张国安博士说古史层累说存在逻辑谬误 - 知乎</a><br><a href="https://www.zhihu.com/question/322005989" target="_blank" rel="noopener">顾颉刚、胡适和钱玄同三位老先生提出“古史辨”思想及其学派为何会受到如此大的非议？ - 知乎</a><br><a href="https://www.zhihu.com/question/27282113/answer/161030864" target="_blank" rel="noopener">有哪些看似荒谬，其实很科学的理论 - 林屋公子的回答 - 知乎</a><br><a href="https://www.zhihu.com/question/29361547" target="_blank" rel="noopener">什么叫今文经学和古文经学 - 知乎</a></p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/c_jinguwen.png&quot; alt=&quot;jin_gu_wen&quot;&gt;&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="管中窥豹" scheme="https://nerdliu.cyou/categories/%E7%AE%A1%E4%B8%AD%E7%AA%A5%E8%B1%B9/"/>
    
    
      <category term="杂谈" scheme="https://nerdliu.cyou/tags/%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
      <category term="历史" scheme="https://nerdliu.cyou/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
      <category term="今古文" scheme="https://nerdliu.cyou/tags/%E4%BB%8A%E5%8F%A4%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>[教程]~如何搭建家庭影视系统</title>
    <link href="https://nerdliu.cyou/2020/02/02/%E6%95%99%E7%A8%8B-%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%90%AD%E5%BB%BA%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E5%BD%B1%E9%9F%B3%E7%B3%BB%E7%BB%9F/"/>
    <id>https://nerdliu.cyou/2020/02/02/教程-如何搭建家庭影音系统/</id>
    <published>2020-02-02T13:52:57.000Z</published>
    <updated>2020-11-02T13:07:48.857Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="/assets/css/APlayer.min.css"><script src="/assets/js/APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="/assets/js/Meting.min.js"></script><!-- ![kodi_movies](https://www.picgd.com/images/2020/02/02/1d531b605f39e5ceef22e873fbb23c60.png) --><p><img src="/images/c_kodi.png" alt="kodi_tvshows"></p><a id="more"></a><hr><p>在现今互联网发达的时代，大家获得资源的途径也越来越多，许多小伙伴喜欢从网络下载上下载自己喜欢的电影或电视剧在本地观看。资源一旦下载得太多，就会面临着如何管理的问题。在电脑上还比较方便，一旦使用电视来播放，简陋的文件管理器以及凌乱的文件名让人看着就头疼，还没开始自己看片的心情就减少了一半。那么有没有什么比较合适的家庭影音系统呢？这里凭我“多年”的经验，向大家推荐电视神器 ---- KODI。</p><p>KODI 的前身是 XBMC，即 Xbox media center 的缩写，翻译过来就是 Xbox 多媒体中心。从它的命名不难看出最初这款软件是专门为 Xbox 量身定做的，为了实现利用 Xbox 看电视的功能（名正言顺的机顶盒，比隔壁 Plash Speed 不知道高到哪里去了）。但是墙内开花墙外香，真正让 KODI 焕发活力的是各大盒子平台，甚至有人专门针对安卓系统出了个 KODI 的衍生版 <a href="http://spmc.semperpax.com/" target="_blank" rel="noopener">SPMC</a> 以及针对树莓派的 <a href="https://libreelec.tv/" target="_blank" rel="noopener">LibreELEC</a>。但毫无疑问的是，目前 KODI 可以说是安卓 TV 系统中功能最完善、自定义程度最高的家庭影视系统平台。这篇博客与其说如何搭建家庭影视系统，不如说更像是 KODI 使用指南。至于到底效果如何，且容我细细道来。</p><blockquote><p>Tip: 在修改系统语言为中文之前，记得把字体调到 <code>Arial</code> 选项。</p></blockquote><hr><h1 id="1-文件的命名"><a class="markdownIt-Anchor" href="#1-文件的命名"></a> 1. 文件的命名</h1><p>很多小伙伴可能有疑问了，文件命名有什么好说的。其实并不是这样，文件的命名也有很多讲究。规范的文件名能包含视频文件的一些基本信息。按照民间默认的习惯，文件名的命名规则一般为：</p><blockquote><p>英文名或罗马名 + 集数 + 年份 + 分辨率 + 媒介 + 编码信息 + 制作组</p></blockquote><ul><li><strong>英文名或罗马名：</strong> 一般我们不建议在文件名中包含中文，这也是为了防止一些不必要的 bug 出现，比如<em>三国演义</em>一般用 <em>Romance.of.Three.Kindloms</em> 代替，单词间使用 “.” 来隔开；</li><li><strong>集数：</strong> 集数是针对电视剧和动漫而言的，一般格式为 “S+季数+E+集数”，比如 S01E02 就代表第一季第二集；</li><li><strong>年份：</strong> 首播日期</li><li><strong>分辨率：</strong> 常见的有 2160P/1080P/720P，除非远古资源，为了观影体验，分辨率最好高于 720P；</li><li><strong>媒介：</strong> 即文件是从哪里来的，如 BluRay/BDRip/R-BD /DVD/DVDRip/HDTVRip/LDRip/WEB-DL，常见的有 BluRay （蓝光碟），BDRip （蓝光转录，一般在原本基础上增加了新的音轨和字幕），DVD/DVDRip 同理，HDTVRip （高清电视转录），WEB-DL （从流媒体网站下载，比如从优酷、爱奇异、NETFLIX、Amazon 等平台下载）。高清党最忌讳一种资源，即所谓的枪版，标识为 TC/TS，这种资源一般盗录自电影院，无论音质还是画质都没达到最低标准；</li><li><strong>编码信息：</strong> 一般 H.264/x265，264 是比较普遍使用的编码方式，大多数设备都可以流畅播放，x265 有时也写作 HEVC，相比 264 有着在画质相同体积更小的特点，少数设备可以直接硬解；</li><li><strong>制作组：</strong> 很多人会直接忽略制作组的信息，其实对于同样的资源，不同的制作组有着不同的风格。有的更关注于小容量，比如使用 AAC 编码的双声道音轨；有些更关注于原汁原味，直接采用 DTS 格式的 7.1 声道音轨，对视频压缩也尽量保持与原盘的同样质量。目前国内有名的制作组也就那么几个，下多了资源的同学多留心也会注意到风格的差异。</li></ul><blockquote><p>除了上面提到的一些，还有些信息可能会包含在文件名里，比如 HDR、Dolby、10bit 等。HDR 需要配合具备显示 HDR 高清色彩功能的电视（或显示器），Dolby 也是类似，最好具备比较好的音响系统，10bit 是相对于传统的 8bit 而言，一般目前使用 x265 编码的视频都在采用 10bit 的色彩空间。</p></blockquote><p><img src="/images/o_harry_4k.jpg" alt="harry_poter"></p><center style="position: relative;top: -10px">不同版本的蓝光封面（图为哈利波特8部电影集）</center><hr><h1 id="2-文件的管理"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2-文件的管理"></a> 2. 文件的管理</h1><p>对文件名有了基本的认识后，我们就可以开始整理文件。一般我习惯将下载文件与资料库放在不同的文件夹，一方面是方便做种，另一方面是为了更好地进行分类管理。</p><p>这时候就有一个问题，如何将同一个文件放进不同的文件夹呢？这里我推荐使用<strong>硬链接</strong>的方式。比如我们在 <code>./Downloads/</code> 文件夹中下载了一部名为 <code>Taxi.Driver.1976.BluRay.1080p.x265.10bit.MIKI.mkv</code> 的电影，但是我们电影库在 <code>./Movies/</code> 文件夹中，这时只需要输入下面的命令：</p><figure class="highlight sh"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">ln ./Downloads/Taxi.Driver.1976.BluRay.1080p.x265.10bit.MIKI.mkv ./Movies/</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>即可在 <code>Movies</code> 文件夹中创建相同的文件。</p><p>与快捷方式这样的&quot;软链接&quot;不同，硬链接创建的文件看上去与真实文件无异，不会占用多余空间，而且删除其中的一个文件，另外一个文件不受影响。使用 <code>ls -l</code> 命令可以查看文件的链接数，如以下命令可以看到，链接数由 <code>1</code> 变成了 <code>2</code>。</p><figure class="highlight sh"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">&gt; ls ./Downloads/ -l</span><br><span class="line">-rw-r--r--   1 anoy anoy  12G Jun  3  2018 Taxi.Driver.1976.BluRay.1080p.x265.10bit.MIKI.mkv</span><br><span class="line">&gt; ln ./Downloads/Taxi.Driver.1976.BluRay.1080p.x265.10bit.MIKI.mkv ./Movies/</span><br><span class="line">&gt; ls ./Downloads/ -l</span><br><span class="line">-rw-r--r--   2 anoy anoy  12G Jun  3  2018 Taxi.Driver.1976.BluRay.1080p.x265.10bit.MIKI.mkv</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>一部电影一般只对应一个文件，因此管理起来比较方便。但如果是电视剧，管理时一般将一部电视剧放进同一文件夹，再按照&quot;季&quot;来建立子文件夹。</p><figure class="highlight sh"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br><span class="line">16</span><br><span class="line">17</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">&gt; tree ./black.mirror</span><br><span class="line">./black.mirror</span><br><span class="line">├── S01</span><br><span class="line">│   ├── Black.Mirror.S01E01.2011.1080p.WEB-DL.x265.zAzB.mkv</span><br><span class="line">│   ├── Black.Mirror.S01E02.2011.1080p.WEB-DL.x265.zAzB.mkv</span><br><span class="line">│   └── Black.Mirror.S01E03.2011.1080p.WEB-DL.x265.zAzB.mkv</span><br><span class="line">├── S02</span><br><span class="line">│   ├── Black.Mirror.S02E01.2013.1080p.WEB-DL.x265.zAzB.mkv</span><br><span class="line">│   ├── Black.Mirror.S02E02.2013.1080p.WEB-DL.x265.zAzB.mkv</span><br><span class="line">│   └── Black.Mirror.S02E03.2013.1080p.WEB-DL.x265.zAzB.mkv</span><br><span class="line">└── S03</span><br><span class="line">    ├── Black.Mirror.S03E01.2016.1080p.WEB-DL.x265.zAzB.mkv</span><br><span class="line">    ├── Black.Mirror.S03E02.2016.1080p.WEB-DL.x265.zAzB.mkv</span><br><span class="line">    ├── Black.Mirror.S03E03.2016.1080p.WEB-DL.x265.zAzB.mkv</span><br><span class="line">    ├── Black.Mirror.S03E04.2016.1080p.WEB-DL.x265.zAzB.mkv</span><br><span class="line">    ├── Black.Mirror.S03E05.2016.1080p.WEB-DL.x265.zAzB.mkv</span><br><span class="line">    └── Black.Mirror.S03E06.2016.1080p.WEB-DL.x265.zAzB.mkv</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>一切准备就绪后，可以开始制作海报墙。</p><hr><h1 id="3-海报的削刮"><a class="markdownIt-Anchor" href="#3-海报的削刮"></a> 3. 海报的削刮</h1><p>Kodi 自带一些削刮器可以对电影和电视剧信息进行削刮，默认的电影削刮器和电视剧削刮器使用的是 <a href="https://www.themoviedb.org/" target="_blank" rel="noopener">TMDB 数据库</a>。目前对对电影数据可以很好地匹配，但是对电视剧只能检测出第一季。因此我强烈推荐以下两款削刮器。</p><h2 id="3-1-universal-movie-scraper"><a class="markdownIt-Anchor" href="#3-1-universal-movie-scraper"></a> 3-1. Universal Movie Scraper</h2><p><img src="/images/o_kodi_umc.png" alt="Universal Movie Scraper"></p><p>实际自带的 TMDB 对新手已经足够友好，但 Universal Movie Scraper 能提供更多的选项，比较建议老鸟使用。下面是几个需要注意的地方。</p><ul><li>所有提示语言的地方，最好改为中文（zh）</li><li>不建议使用 IMDB 引擎，推荐 TMDB （出于国内网络考虑）</li><li>如果文件命名规范且文件管理严格按照上面的话，那么最好把嵌套查询关闭</li></ul><h2 id="3-2-the-tvdb"><a class="markdownIt-Anchor" href="#3-2-the-tvdb"></a> 3-2. The TVDB</h2><p><img src="/images/o_kodi_tvdb.png" alt="The TVDB"></p><p>The TVDB 是旧版本 KODI 的电视剧默认削刮器，从最新版本开始改为了 TMDB。但是目前 TMDB 削刮器还不完善，建议对电视剧还是采用 The TVDB。</p><p>要吐槽的是，<a href="https://thetvdb.com/home" target="_blank" rel="noopener">TVDB</a> 的网站做得实在是特别烂，国内有很大几率连不上。建议如果真的发现检索出的结果比较差时，可以自己注册个帐号，重新修改补充数据。</p><ul><li>检索的时候最好挂梯子，在 KODI 的系统设置里有代理选项，支持基本的 <code>http</code> 和 <code>socks</code>  协议</li><li>在设置里有修改语言的选项，默认为英文</li><li>如果含有 special ，可以使用 S00 开头</li><li>拿不定主意的，可以先去 TVDB 网站使用英文检索，找到对应的中文翻译</li></ul><hr><h1 id="4-数据的导出"><a class="markdownIt-Anchor" href="#4-数据的导出"></a> 4. 数据的导出</h1><p>一旦文件的信息检索成功后，建议对所有的信息进行导出备份。在系统设置中找到 <code>资料库-导出</code> 选项。KODI 提供两种导出形式，一种是多文件的，也就是说导出的文件会放在与视频文件同一目录中；另一种是单文件的，所有的文件都导出放在一个文件夹中。建议使用前者的方式导出，后者一般是在需要备份的情况下使用。</p><p>数据一旦导出后，会发现在视频文件目录下会多出两类文件， 一类是后缀为 <code>nfo</code> 的文件，里面以 <code>xml</code> 格式记录了视频的信息，可以根据需要自定义；另一类是后缀为 <code>jpg</code> 的文件，是电影或电视剧的封面，同人画等图片。</p><p>所有的信息均可以自定义，关于定义的规则可以在 <a href="https://kodi.wiki/view/NFO_files" target="_blank" rel="noopener">KODI WIKI</a> 找到。至此，基本的搭建方法至此结束，至于如何共享文件，如何下载文件，可以搜索关键词 <code>NAS</code>、<code>BT</code>、<code>PT</code>、<code>群晖</code>…</p><p>Just enjoy!</p><hr><h1 id="5-补充"><a class="markdownIt-Anchor" href="#5-补充"></a> 5. 补充</h1><p>前面的话题都是围绕着 KODI 来说的，主要是考虑到 KODI 丰富的自定义模块以及强大的解码能力。如果希望不局限于 KODI 的话，推荐可以考虑 <code>Plex</code>、<code>Emby</code> 这类工具。</p><blockquote><p>不要做工具的奴隶。</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;!-- ![kodi_movies](https://www.picgd.com/images/2020/02/02/1d531b605f39e5ceef22e873fbb23c60.png) --&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/c_kodi.png&quot; alt=&quot;kodi_tvshows&quot;&gt;&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="折腾小记" scheme="https://nerdliu.cyou/categories/%E6%8A%98%E8%85%BE%E5%B0%8F%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="教程" scheme="https://nerdliu.cyou/tags/%E6%95%99%E7%A8%8B/"/>
    
      <category term="Kodi" scheme="https://nerdliu.cyou/tags/Kodi/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>[一周总结] ~ 除夕快乐</title>
    <link href="https://nerdliu.cyou/2020/01/21/week-20-01-21/"/>
    <id>https://nerdliu.cyou/2020/01/21/week-20-01-21/</id>
    <published>2020-01-21T11:27:48.000Z</published>
    <updated>2020-11-02T13:26:26.992Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="/assets/css/APlayer.min.css"><script src="/assets/js/APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="/assets/js/Meting.min.js"></script><p><img src="/images/c_happyCX.jpg" alt="CHUXI"></p><a id="more"></a><hr><p>鸽了不知道多久的俺又回来了，原本想着今年好好维护着博客，结果还是因为各种原因没有持续下去。希望接下来一年坚持写下去，不管写得怎么样，自己觉得有趣就行了。借用琦玉老师的话，我不是为了别人的几句评价才去做这件事，而是因为我想去做。</p><p><img src="/images/s_onepuch.jpg" alt="mr_one"></p><p>因此我尽量让自己的决定遵从自己的内心，学习去真实地表达自己。至于决定得好不好，合不合适，那都是我的决定。</p><p>祝下一年能更好地认识自己！</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/c_happyCX.jpg&quot; alt=&quot;CHUXI&quot;&gt;&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="管中窥豹" scheme="https://nerdliu.cyou/categories/%E7%AE%A1%E4%B8%AD%E7%AA%A5%E8%B1%B9/"/>
    
    
      <category term="杂记" scheme="https://nerdliu.cyou/tags/%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="一周总结" scheme="https://nerdliu.cyou/tags/%E4%B8%80%E5%91%A8%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>[杂谈] ~ 我的电子游戏史</title>
    <link href="https://nerdliu.cyou/2019/09/28/%E6%9D%82%E8%B0%88-%E6%88%91%E7%9A%84%E6%B8%B8%E6%88%8F%E5%8F%B2/"/>
    <id>https://nerdliu.cyou/2019/09/28/杂谈-我的游戏史/</id>
    <published>2019-09-28T14:34:34.000Z</published>
    <updated>2020-11-02T14:23:18.814Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="/assets/css/APlayer.min.css"><script src="/assets/js/APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="/assets/js/Meting.min.js"></script><p><img src="/images/c_gameexp.png" alt="contra_cheat_code"></p><a id="more"></a><div style="width: 300px; margin: 0 auto;">    <iframe frameborder="no" border="0" marginwidth="0" marginheight="0" width="298" height="52" src="//music.163.com/outchain/player?type=2&id=1297747757&height=32"></iframe>    </div><hr><h1 id="1-街机时代"><a class="markdownIt-Anchor" href="#1-街机时代"></a> 1. 街机时代</h1><p><small>“除了发波不推前，你跳我就蹲重拳”</small></p><p>大部分的 80、90 后最早接触到电子游戏应该是在街机厅，我恰好赶上国内街机产业的夕阳时期。街机对我来说没有太多的情怀，现在能回忆起的也就是几个被邻家哥哥带去看他们打<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%90%9E%E9%A3%9F%E5%A4%A9%E5%9C%B0II_%E8%B5%A4%E5%A3%81%E4%B9%8B%E6%88%B0" target="_blank" rel="noopener">吞食天地</a>的场景。也许是受到这个游戏的影响，表哥还弄到了东立三国志的 VCD，分为 英雄的黎明、燃烧的长江、辽阔的大地 三部曲，后来这套碟片到了我手上，不过这是另外一个故事了。三国题材的游戏在当时很受欢迎，除了吞食天地还有台湾出的三国战纪系列（同公司的还有西游释厄传）。但要数最热门的，还是街霸和拳皇。格斗游戏的高门槛也使得一部分玩家有了展示实力（装X）的机会。那个时候还没有什么攻略，许多招式是慢慢摸索加上口耳相传“钻研”出来的，这也培养了国内第一批“硬核”玩家。</p><p><img src="/images/s_tunshitd2.jpg" alt="tun_shi_tian_di"></p><center style="position: relative;top: -10px">Continue 才是街机厅的常态</center><p>随着游戏机禁令的开始，村里的游戏厅就处于一种灰色地带。像老虎机，赌博机这种属于严格禁止的范围，而对街机则睁一只眼闭一只眼。自我二年级开始，老师和家长开始把游戏机与鸦片挂钩，街机厅也自然被贴上了 “不良场所” 的标签。也是从那个时候起，街机厅逐渐被网吧所代替。遗憾的是，我还没有亲身体验过，这个时代就离我远去了。</p><hr><h1 id="2-家用机时代"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2-家用机时代"></a> 2. 家用机时代</h1><p><small>上上下下左右左右BA</small></p><p>可能是小学二三年级的时候，期末考试的前一天，我爸带我出来散步，途中路过我表哥家。他招呼我过来玩游戏，那是我第一次见到家用机，应该是小霸王之类。由于第二天要考试，我看了一会就回家了。我爸觉得如果期末考得好，可以考虑给我买一台。自然，那个暑假我也有了第一台游戏机。</p><p><img src="/images/o_fc_child.png" alt="FC"></p><p>鉴于国内的特殊情况，像 FC 这样的八位机本应该是上世纪八十年代的产物，却因为盗版等原因在 21 世纪初风靡大陆。知名度最广的当属小霸王，但当时我们家的游戏机是个一体机，既可以看电视又可以玩游戏。手柄接口采用的是独一无二的 “二合一” 接口（一个接口连两个手柄），看似方便了使用却又导致了不与市面上手柄兼容的问题。</p><p><img src="/images/o_luoka.jpg" alt="card_FC"></p><center style="position: relative;top: -10px">各种形式的裸卡（图源自网络）</center><p>FC 的时代有太多可以说的了，当年我爸为了能给我借到卡带也是花了不少的心思，那个时候我可以说是把市面上的游戏玩了个遍。魂斗罗就不用说了，各种版本的我都有尝试，后来才知道有些版本是盗版厂商的改版。魂斗罗系列里除了初代，我最喜欢的就是 魂斗罗力量（Contra Force），国内别名 魂斗罗6。其中有个扛大炮的是我最爱用的角色。当时的 科乐美（Konami）公司还是有良心的，老四强的游戏都是出自其手。老四强中，除了魂斗罗令我印象深刻，另外一个就是沙罗曼蛇。可能是它们的画风比较 “克苏鲁”，相比超级玛丽或小蜜蜂这样的卡通风格更能带来感官刺激。</p><p><img src="/images/o_fourth_fc.jpg" alt="FC_4th"></p><center style="position: relative;top: -10px">红白机老四强</center><p>最后聊一下我个人比较喜欢的几个 FC 游戏，仅凭个人喜好，排名不分先后。</p><ol><li>超级玛丽，算是电子游戏启蒙作，经常跟小伙伴们一起比谁过的关多。我妈总是会夸我在玩游戏的时候比较淡定，不像其他人在按跳的时候身体也会跟着摆动。</li><li>坦克大战，第一款可以自己编辑地图的游戏，一般我们第一步就是把老家给围好。双人模式也特别好玩，不管怎么样，一定不要骂队友，老家被自己队友轰掉这种事我也没少见过。</li><li>魂斗罗系列，所有的魂斗罗都好玩，虽然很难。事实上官方的魂斗罗就只有初版魂斗罗和超级魂斗罗，其他的什么水上魂斗罗，空中魂斗罗都是盗版厂商为了吸引眼球冠以的名字。我印象里还有一款魂斗罗力量的游戏，我比较喜欢使用拿大炮的人物，关于魂斗罗的历史可以参考<a href="https://www.bilibili.com/video/av13798654/" target="_blank" rel="noopener">社长的视频</a>。</li><li>冒险岛系列，冒险岛算是当时除了超级玛丽外我最喜欢的横版过关游戏了。第一次玩还以为敌人是可以踩死的，但适应后了会发现有不一般的乐趣。冒险岛中时间是非常重要的，后期获得的各种恐龙也是很有意思。</li><li>踢王，踢王中出现的各种怪物给我童年留下了不少的阴影。我现在仍记得那幽暗的画风，踢中敌人后会爆出三个不同的道具，这在当时还是非常新颖的。</li><li>忍者神龟系列，我大概玩过三个版本的忍者神龟，有两版是闯关类的，另外一个是格斗类的，具体记不太清，就记得有一关会有石头滚下来，这个地方挂了太多次。格斗类的貌似有铁头功的样子，或许跟其他游戏记混了。</li><li>淘金者，小时候管这个游戏叫偷米，这是一个需要脑子的游戏，说不定自己给自己挖了个坑跳下去就回不来了。</li><li>马戏团，洗脑的 bgm，至今绕梁三月，头两关没什么难度（只需要耐心），第三关，不说了。</li><li>影子传说，自已第一次玩通关的游戏，貌似只有四关，而且通关后又循环到第一关（主角莫不是中了伊邪那美）。</li><li>松鼠大作战，玩过第一代和第二代，不知道为什么，对其中出现的厨房场景特别清楚。</li><li>雪人兄弟，变形战机，沙罗曼蛇，赤色要塞…</li></ol><p><img src="/images/o_FC_games.jpg" alt="FC_games"></p><hr><h1 id="3-掌机时代"><a class="markdownIt-Anchor" href="#3-掌机时代"></a> 3. 掌机时代</h1><p><small>口袋妖怪？精灵宝可梦？</small></p><p>FC 时代从我三年级时候就结束了，其后一直到初三我才有了第一部学习机。中间也有去同学家看他们玩勇者斗恶龙和热血系列的 FC 游戏，仅此而已。对于我的这部学习机，网上各路大神发布了各种模拟器，其中的 gameboy 模拟器就陪伴着我走过了高中时代。</p><p>严格来说，gameboy 在那个时代已经处于夕阳红时代，电视上到处都是 PSP 的抽奖广告。受限于学习机的性能，能模拟的只有黑白的 GB 游戏以及彩色的 GBC 游戏，对于大于 4 MB 或 GBA 的游戏就无能为力了。GB 上的 RPG 题材游戏特别多，经典的口袋妖怪就不说了，我玩的最久的当属 <em>金庸群侠传</em>，各路人物争相出现在同一块地图上，在还原原著的人物特点的同时也能保证剧情逻辑的自洽，哪怕现在出个重制版我想也会有很多人买单（就不知道版权问题怎么解决）。</p><p><img src="/images/o_jinyong_gb.jpg" alt="jin_yong"></p><p>GB 上经典的游戏很多，包括像超级马里奥一代的移植，可以说是非常良心的了。在原来一代的基础上，还增加了二代失落的关卡（The Lost Levels），与幽灵（king boo）的竞速模式，并添加了耀西的彩蛋，每个关卡放置了五颗红心等等。也是因为掌机的便携性，我竟然将正传的32关卡加上失落的32关卡都通了个遍，也算是完成了 FC 版没有通关的遗憾。除了这类经典的平台跳跃游戏，GB 上也有一些别出心裁的游戏，比如钻子先生，电梯大战，孤岛冒险，马里奥网球等。</p><p>要说到我对 GB 或 GBC 游戏有什么遗憾的话，那就是许多游戏的风格太有些 Q 版化，比如SNK 旗下的拳皇、饿狼传说等，都是使用 Q 版人物。相较而言，Capcom 的街霸就做了很好的典范，至少场景、人物还原得还那么像模像样。（Capcom 出的 gb 版吞食天地也是一种奇怪的 Q 版画风，虽然很多人喜欢，个人表示无感）当然，这也跟羸弱的机能分不开，其实许多游戏玩进去了也就不管这么多了。</p><p><img src="/images/o_kof_st.jpg" alt="kof_stII"></p><p>在我看来，gameboy 上从不缺好游戏，至少以现在的眼光来看，许多游戏还是没有过时的。但是受限于按键的数量以及机器的性能，ACT 类游戏数量有明显的不足，但同时也涌现出不少在玩法上新颖的游戏，可能这也得益于“枯萎技术的水平思考”吧。</p><p>由于这个时候家里已经买了电脑，所以我能够直接从网上下载 ROMs。也是从这个时候开始，我每隔几个月对游戏存档进行一次备份。看着这些备份文件，不由得又想起那些个奋斗的晚上。面对写不完的试卷，gameboy 就成了我的避风港。</p><p><img src="/images/o_gb_games.jpg" alt="gb_games"></p><hr><h1 id="4-pc-时代"><a class="markdownIt-Anchor" href="#4-pc-时代"></a> 4. PC 时代</h1><p><small>游戏就是艺术！</small></p><p>自从街上的街机厅改装了网吧之后，身边对于电脑的谈论开始多了起来。尤其初中时候，班上讨论魔域、华夏、DNF、劲舞团的越来越多（然而我一款都没玩过）；如果是家里有电脑的，还会提到红警、星际、反恐精英等（然而我也一款都没有玩过）。我特别羡慕他们能玩到这种画面这么逼真的游戏（当时我对游戏的理解还停留在 FC 时代），现在回过头想想，幸好自己没有那么早接触到电脑，要不然我可能沉迷于网游了。</p><p>2010 年暑假，我们家终于买了第一台电脑，梅捷的主板，速龙处理器，NVIDIA 9800 GT 的显卡，这在当时可以流畅地游玩大多数 PC 游戏。戏剧性的是，我在电脑上下载的第一款游戏是一款叫做 成吉思汗 的网游，这当然是拜万能的百度所赐。该辣鸡游戏我玩了不到一周就卸载了，之后为了回味一下童年，我特地找了一些模拟器，整个暑假都在沉迷于打街机游戏中。</p><p><img src="/images/o_9800gt.jpg" alt="9800GT"></p><center style="position: relative;top: -10px">"这快红色的显卡陪伴着我体验了各种单机游戏"</center><p>WinKawaks 是我用的第一款街机模拟器，由于在电脑上可以无限投币，因此我可以一睹游戏通关时的样貌。在这段时间，我主要回顾了以前的格斗游戏，主要是不同版本的街霸和拳皇。街霸系列我偏爱少年街霸，拳皇系列则是 2002 风云再起。除了这些格斗游戏，还有一些经典的横版过关游戏。像 恐龙快打，吞食天地2，三个奇迹，大魔界村等，顺带吐槽一下大魔界村的难度，不敢相信当时有人能打通这款游戏。</p><p><img src="/images/o_winkawaks.gif" alt="winkawaks"></p><center style="position: relative;top: -10px">"Winkawaks 模拟器"</center><p>还有一些街机游戏在 Winkawaks 模拟器上是运行不了的，如 西游释厄传，三国战纪等。这些游戏需要使用 MAME 模拟器。它的配置比 Winkawaks 复杂，但同时它也是收录街机游戏最多的模拟器。</p><p>如果说模拟器是让我重温了街机游戏，那么快快游戏盒可以说为我打开了单机游戏的大门。快快游戏盒是金山旗下的软件，其实就是一个提供盗版 PC 游戏下载的平台。早期的快快游戏盒以 “不需要全部下载即可提前游玩” 作为亮点，现在看来也是一个“黑科技”。针对同样的游戏还提供了不同的版本，比如 真·三国无双 5 就有去动画的版本给玩家下载。快快游戏盒拥有者傻瓜式的检测和安装过程，可以实现通过检测电脑硬件来判断是否达到游戏的最低配置需求，其良心化程度甚至不亚于今天的 steam，但再怎么注重玩家体验也终究改变不了它是盗版游戏集中营的事实。像这种打着擦边球的做法终究会因为版权意识的崛起而消失于历史的进程中。</p><p>高中开始我很少有机会回家，一般也就暑假玩一下电脑。最多的还是 真·三国无双 系列（当年下了一个晚上的真三六）。虽说是割草类游戏，但不得不说广阔的战场，3D 的人物建模，流畅的动作，在当时可以算比较高的水准了。</p><p><img src="/images/m_355.jpg" alt="355"></p><center style="position: relative;top: -10px">"洗脑的空耳"</center><p>提到这个时期，就不得不面对自己的一些“黑历史”，比如网游，页游。页游算是刚刚起步，可以说 99% 都是垃圾，配不上游戏两个字。至于网游，说实话，我有一段时间非常沉迷于QQ飞车，一开始是为了偷偷关注某个女同学的，后来发现她在游戏里跟别人结婚了，我才开始走上“秋名山车神”的道路。</p><p><img src="/images/o_LLTS.jpg" alt="QQ_Kart"></p><p>同一时期接触的游戏还有 生化危机4，比较坑的是我下的应该是模拟器版，人物站桩式射击就不说了，关键是提示的按键都是对应的手柄按键。我勉勉强强过了村庄，却被后面滚石的 qte 卡住了，无奈只能弃坑。现在看来还是弃坑的多，像 仙剑 4 、寂静岭（忘记了第几代）、剑侠情缘二。倒是育碧的 忍者神龟 2007 是我通关了好几次的游戏，以至于后来上大学买了手柄之后又用手柄再通了一次。鬼泣 4 也差不多是这个时候玩的，还没有遇见第一个 boss 就卡关了，至于通关那是大学的事了。</p><p>总之高中的时候，一方面因为回家次数少，另一方面就是学业压力大，我能有耐心玩下的游戏并不多。大多数游戏只是浅尝辄止。到了大学，情况就发生了转变。</p><p>大学时接触到的第一款开放世界游戏是 刺客信条兄弟会，属于艾吉奥三部曲的第二部。而刺客信条2、兄弟会、启示录这三部也是我喜爱的刺客信条系列。育碧出品的开放世界一直被人诟病太公式化，这类游戏的通病在于任务太过重复。换句话说，玩家要做的事就是从 A 点走到 B 点，触发剧情，完成任务。要说不好，它的场景也做得有模有样，音乐也很好听，故事也还行，就缺了游戏最重要的 “游戏性”。</p><p>刺客信条系列我从艾吉奥三部曲开始，之后接着玩了肯威家族北美三部曲（刺客信条3、4、叛变），编年史之中国。后面的实在玩不动了，有机会再从大革命入坑。育碧的刺客信条给我打开了开放世界游戏的大门，此后我又尝试了睡狗（热血无赖，sleeping dog）、黑手党 2、黑道圣徒 3 &amp; 4、正当防卫 3 等。睡狗的背景设定在我们熟悉的香港，游戏的地图也是参考香港来的，包括路上的行人都操着一口粤语。睡狗的亮点在于流畅的东方武术和优秀的剧情。也是由这个游戏我认识了香港粤语 RAP，老温的婚礼也成为我心目中最难忘的游戏场景之一。黑手党 2 严格说应该是线性游戏，射击手感和剧情推进都做得很完美，缺陷在于开放世界上 —— 糟糕的开车手感以及大量跑路时间。后面两个游戏剧情就图一乐，图个爽快的话还是可以试试。</p><p><img src="/images/o_ac_cards.jpg" alt="ac-cards"></p><center style="position: relative;top: -10px">自己收集的刺客信条明信片</center><p>千篇一律的开放世界让我失去了玩下去的耐心，独立游戏又开始成为了我的心头好。我玩的第一个独立游戏是 Fez，大致是以一个二维生物的角度观察三维的世界。游戏的设计手法与纪念碑谷如出一辙，而后者正是我最喜爱的手机游戏。也是从这个时候，我开始在 steam 平台关注独立游戏（已经关闭的青睐之光计划）。以撒的结合是我玩过的第一款类 rogue 游戏，而在 steam 上入手的第一款类 rogue 游戏则是 Streets of Rogue。两款都是完成度很高的游戏，但这几年烂掉的独立游戏也不少。The Shape of Heart （心之形） 就是前期口碑很好，后续更新不足的典范。出于情怀加成，我一直不忍心给它写差评。</p><hr><h1 id="5-任天堂游戏"><a class="markdownIt-Anchor" href="#5-任天堂游戏"></a> 5. 任天堂游戏</h1><p><small>任天堂就是世界的主宰</small></p><p>任天堂始终贯穿了我的电子游戏生涯，有段时间我也认为任天堂的游戏就是针对老幼妇孺开发的，直到我玩了太多的游戏之后，回过头才发现，只有任天堂还是那个坚持用心做游戏的匠人。任天堂的游戏总是在向玩家传递着“快乐”这一讯息，不管是塞尔达系列还是马里奥系列，它们总会设计各种有意思的机关俘获玩家的芳心。我有很长一段时间认为，游戏的灵魂是游戏的剧情，但对于游戏来说这不应该是最重要的。不管是黑是粉，提到任天堂就是“游戏性”。游戏性则是目前我评判一个游戏好坏的首要标准。期待在下一个世代任天堂还会给我们带来什么样的惊喜。</p><p><img src="/images/o_nintendo.png" alt="nintendo-all"></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/c_gameexp.png&quot; alt=&quot;contra_cheat_code&quot;&gt;&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="未曾发生过的历史" scheme="https://nerdliu.cyou/categories/%E6%9C%AA%E6%9B%BE%E5%8F%91%E7%94%9F%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    
      <category term="自我批评" scheme="https://nerdliu.cyou/tags/%E8%87%AA%E6%88%91%E6%89%B9%E8%AF%84/"/>
    
      <category term="杂谈" scheme="https://nerdliu.cyou/tags/%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
      <category term="电子游戏" scheme="https://nerdliu.cyou/tags/%E7%94%B5%E5%AD%90%E6%B8%B8%E6%88%8F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>[一周总结] ~ EL PSY Kongroo</title>
    <link href="https://nerdliu.cyou/2019/09/04/week-19-09-04/"/>
    <id>https://nerdliu.cyou/2019/09/04/week-19-09-04/</id>
    <published>2019-09-04T02:56:36.000Z</published>
    <updated>2020-11-02T14:24:22.870Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="/assets/css/APlayer.min.css"><script src="/assets/js/APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="/assets/js/Meting.min.js"></script><!-- ![stein_gate](https://www.picgd.com/images/2019/09/04/0555d5783fd157081b6caa820e9fe075.jpg) --><div id="steingate" style="width: 300px;height: 80px;font-size: 10px;margin: 0 auto 20px auto;background-color: rgba(0,0,0,1); color: white;padding-left: 10px;border: 2px gray double;">    Jiu Shi【救世】<br>        改善乱世。 <br>    将人们从充满苦痛与不幸的世界中拯救出来。</div><a id="more"></a><div style="width: 300px; margin: 0 auto;">    <iframe frameborder="no" border="0" marginwidth="0" marginheight="0" width="298" height="52" src="//music.163.com/outchain/player?type=2&id=541114&auto=0&height=32"></iframe>    </div><hr><p>我经常说：“一切都在计划之中”，但这也就只是一句口号而已，事情的结果是早就已经注定的，任凭我们怎么改变也没有用的。哈，你问我怎么知道的？哈哈哈哈哈，我已经不知道重复试验了多少次，无论如何还是改变不了结果。</p><!-- <img src="https://www.picgd.com/images/2019/09/18/517f0dfe80e6e11f1f1c66e15c903823.jpg" style="float: right; margin: 0 0 0 1em;"><span style="clear: both"></span> --><p><img src="/images/m_lighter.jpg" alt="kami"><br>对了，你知道<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Butterfly_effect" target="_blank" rel="noopener">蝴蝶效应</a>吗，改变一点点的过去却会对未来造成巨大的影响。但它只解释对了一半，尽管对未来有所改变，但<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/World_line" target="_blank" rel="noopener">世界线</a>终究是会收束的。<br>不是，这与平行世界不一样，从来就不存在平行世界，我们认为所处的世界只是我们<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Observer_effect_(physics)" target="_blank" rel="noopener">观测</a>的结果，最简单的例子就是<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Schr%C3%B6dinger%27s_cat" target="_blank" rel="noopener">薛定谔的猫</a>。嗯？你竟然说我的<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Chunibyo" target="_blank" rel="noopener">厨二病</a>发作了，难道机关已经对 lab member 进行了洗脑攻击！喂，是我，没错，我们之中有人可能已经中了机关的陷阱，嗯～嗯，放心，一切都在我的计划中。从现在开始，要展开新的计划，代号我已经想好了，就叫做：</p><!-- /*<center id="steinsgate" style="font-family: source-serif-pro, source-han-serif-sc, serif!important;text-shadow: 0 0 5px red;-webkit-text-fill-color: transparent;">*/ --><center style="font-family: source-serif-pro, source-han-serif-sc, serif!important;"><ruby id="steinsgate">“シュタインズゲート”<rt>Steins;Gate</rt></ruby></center><hr><script type="text/javascript">    let css = " #steinsgate{text-shadow: 0 0 10px black;\                    -webkit-text-fill-color: transparent;transition: all 0.5s ease-in-out;}\                #steinsgate:hover{text-shadow: 0 0 0px red;transition: all 0.5s ease-in-out;}";    let style = document.createElement('style');    if(style.styleSheet){        style.styleSheet.cssText = css;    }else{        style.appendChild(document.createTextNode(css));    }    document.getElementsByTagName('head')[0].appendChild(style);</script><h1 id="1-未来八号道具livenote"><a class="markdownIt-Anchor" href="#1-未来八号道具livenote"></a> 1. 未来八号道具：<em>LiveNote</em></h1><p><small>前7号已经被我吃掉了</small></p><p>八号道具的历史已经很久了，从13年开始就进入了尘封状态。现在看来八号道具还保管得很完好，除了部分地方泛黄之外基本看不出有什么损耗。八号道具活跃的时期可以追溯到高<code>中二</code>年级，其最大意义在于比较详细地记述了一些珍贵的小事件。受限于时代的局限性，未来八号道具的存储空间只有64KB，前两个块出现了不可逆的损毁，中间部分甚至出现人为破环痕迹，尚不清楚具体原因。我翻来覆去睡不着，便尝试着去恢复这几个区块。在使用多种工具之后，终于恢复出部分的索引，其中密密麻麻歪歪斜斜地重复着 <code>\x35\x4c\x69\x74\x35\x4c\x71\x4d</code> 。</p><hr><h1 id="2-未来9588号道具九号机"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2-未来9588号道具九号机"></a> 2. 未来9588号道具（九号机）</h1><p><small>迷你版的 <em>IBM 5100</em> </small></p><p>严格来说，九号机的出现要早于八号机。之所以将九号机列在后面，主要还是因为早期九号机的潜力并没有发挥出来。类似于 <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/IBM_5100" target="_blank" rel="noopener"><em>IBM 5100</em></a> ，九号机可以很完美地解析 <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/BASIC" target="_blank" rel="noopener">BASIC</a> 语言。经过魔改过的九号机甚至可以模拟<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/The_Legend_of_Zelda:_Link%27s_Awakening" target="_blank" rel="noopener">林克的梦境</a>以及<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Super_Mario_Bros." target="_blank" rel="noopener">马力欧的冒险</a>，在当时娱乐匮乏的年代还引发过一些骚动。后来由于担心其中一些未开发的功能会引起世界线变动，故最终将其芯片毁灭。</p><hr><h1 id="3-未来道具十号机超多边形处理器"><a class="markdownIt-Anchor" href="#3-未来道具十号机超多边形处理器"></a> 3. 未来道具十号机：<em>超·多边形处理器</em></h1><p><small>带着我领略了当年的次世代</small></p><p>十号机的重要性是毋庸置疑的，尤其在那个时代，十号机是我寒暑假必不可少的设备。十号机的性能在那个时代是很强劲的，只是可惜它最终毁于我的愚昧。时至今日，我仍然记得使用十号机运行着三上九头蛇开发的我最爱的十款游戏遭到众人围观的场景。有些东西平日里没有意识到它，等到失去的时候才知道去珍惜，十号机就是这样。</p><hr><h1 id="4-未来道具十二号机真独孤一派"><a class="markdownIt-Anchor" href="#4-未来道具十二号机真独孤一派"></a> 4. 未来道具十二号机：<em>真·独孤一派</em></h1><p><small>带着镣铐跳舞</small></p><p>十二号机带给我更多的是满足感，不同于前面的道具，十二号机更充满想象空间。早在2016年，我就向好友描绘了我心目中的第十二号机，直到一年后才真正意义上拥有。尽管性能上有很大的限制，但这也阻止不了我探索的欲望。两年的陪伴给我的生活带来了许多便利，我想也是时候让它休息一会了。</p><hr><h1 id="5-未来道具十五号机-span-classrgbcolor-style-webkit-background-clip-text-webkit-text-fill-color-transparentfont-style-italic形而上的三原色span"><a class="markdownIt-Anchor" href="#5-未来道具十五号机-span-classrgbcolor-style-webkit-background-clip-text-webkit-text-fill-color-transparentfont-style-italic形而上的三原色span"></a> 5. 未来道具十五号机： <span class="rgbColor" style="-webkit-background-clip: text;-webkit-text-fill-color: transparent;font-style: italic;">形而上的三原色</span></h1><p>以前我对RGB的印象只停留卡巴基佬的各种信仰帖子里，没想到啊，没想到，一向对它嗤之以鼻的我也搞起了RGB。也不知道是不是信仰的力量，只要不断盯着其渐变的颜色，整个心情也会变得好了呢！</p><hr><h1 id="6-未来道具十六号机沧海一粟寄鲲鹏"><a class="markdownIt-Anchor" href="#6-未来道具十六号机沧海一粟寄鲲鹏"></a> 6. 未来道具十六号机：<em>沧海一粟寄鲲鹏</em></h1><p><small>峰峦尽处待云升，皓魄当空照广陵。毕竟沧桑谁可避？何如一粟寄鲲鹏。</small></p><p>十六号机对我来说也是一个新鲜的玩意，它的出现使得我的探索得以在另外一个维度进行延申。在家的几天是我首次使用十六号，算是刚刚入门。曾试想在中秋期间借十六号上九天揽月，但最终由于天气原因只能作罢。古人云：“有明月，怕登楼”，无非是因为登楼只会徒增寂寞。现在有了十六号的作陪，我应当反其道而行之，越有明月，则应越上高楼。</p><script type="text/javascript">    let colors = new Array(        [62,35,255],[60,255,60],[255,35,98],[45,175,230],[255,0,255],[255,128,0]);    let step = 0;    let colorIndices = [0,1,2,3];    let gradientSpeed = 0.002;    function updateGradient(){        if ( $===undefined ) return;              let c0_0 = colors[colorIndices[0]];        let c0_1 = colors[colorIndices[1]];        let c1_0 = colors[colorIndices[2]];        let c1_1 = colors[colorIndices[3]];        let istep = 1 - step;        let r1 = Math.round(istep * c0_0[0] + step * c0_1[0]);        let g1 = Math.round(istep * c0_0[1] + step * c0_1[1]);        let b1 = Math.round(istep * c0_0[2] + step * c0_1[2]);        let color1 = "rgb("+r1+","+g1+","+b1+")";        let r2 = Math.round(istep * c1_0[0] + step * c1_1[0]);        let g2 = Math.round(istep * c1_0[1] + step * c1_1[1]);        let b2 = Math.round(istep * c1_0[2] + step * c1_1[2]);        let color2 = "rgb("+r2+","+g2+","+b2+")";        $('.rgbColor').css({            "background-image": "-webkit-gradient(linear, 0 0, 0 bottom, from(" +color1 + "), to(" + color2 + "))" });        step += gradientSpeed;        if ( step >= 1 ){            step %= 1;            colorIndices[0] = colorIndices[1];            colorIndices[2] = colorIndices[3];            colorIndices[1] = ( colorIndices[1] + Math.floor( 1 + Math.random() * (colors.length - 1))) % colors.length;            colorIndices[3] = ( colorIndices[3] + Math.floor( 1 + Math.random() * (colors.length - 1))) % colors.length;        }    }    setInterval(updateGradient,10);</script>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;!-- ![stein_gate](https://www.picgd.com/images/2019/09/04/0555d5783fd157081b6caa820e9fe075.jpg) --&gt;
&lt;div id=&quot;steingate&quot; style=&quot;width: 300px;height: 80px;font-size: 10px;margin: 0 auto 20px auto;background-color: rgba(0,0,0,1); color: white;padding-left: 10px;border: 2px gray double;&quot;&gt;
    Jiu Shi【救世】&lt;br&gt;    
    改善乱世。 &lt;br&gt;
    将人们从充满苦痛与不幸的世界中拯救出来。
&lt;/div&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="管中窥豹" scheme="https://nerdliu.cyou/categories/%E7%AE%A1%E4%B8%AD%E7%AA%A5%E8%B1%B9/"/>
    
    
      <category term="杂记" scheme="https://nerdliu.cyou/tags/%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="一周总结" scheme="https://nerdliu.cyou/tags/%E4%B8%80%E5%91%A8%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>[一周总结] 19-07-03 ～ 短锄栽花</title>
    <link href="https://nerdliu.cyou/2019/07/03/week-19-07-03/"/>
    <id>https://nerdliu.cyou/2019/07/03/week-19-07-03/</id>
    <published>2019-07-03T07:34:57.000Z</published>
    <updated>2020-11-02T14:26:13.304Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="/assets/css/APlayer.min.css"><script src="/assets/js/APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="/assets/js/Meting.min.js"></script><div style="font-family: 'KaiTi','STKaiti','楷体';writing-mode: vertical-rl;margin: 0 auto 0 auto">    短锄栽花，长诗佐酒，    <br>    诗剑年年总忆卿；    <br>    天山上，看龙蛇笔走，    <br>    墨泼南溟。<br>    &nbsp &nbsp &nbsp &nbsp &nbsp -- 梁晓声</div><a id="more"></a><hr><p>六月是个一言难尽的月份，但尤其适合念诗。因此这次我就没有用图片作为封面，而是截取了一段词。说起来也好笑，这段词我是高中时代背的，但由于那个时代盗版书籍猖獗，把 <span style="font-family: KaiTi,STKaiti">短锄栽花</span> 写成了 <span style="font-family: KaiTi">短栽花</span>，让我一时不解。直到大学在图书馆里翻到正版书籍，才发现原来是漏掉了一个字，顿时多年的困惑得以化解。这也算是<code>盗版受害者</code>的真实案例吧。</p><hr><h1 id="1-唐诗百话"><a class="markdownIt-Anchor" href="#1-唐诗百话"></a> 1. 《唐诗百话》</h1><p><small>“龙文虎脊皆君驭，历块过都见尔曹”</small></p><p>一提到诗，我就不禁想起 “苟”～。 打住，今天我们不养“苟”，只谈论唐诗。为了提高大家的知识水平，我个人超级推荐读一下 <a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%96%BD%E8%9B%B0%E5%AD%98" target="_blank" rel="noopener">施蛰存</a> 老先生的 <a href="https://book.douban.com/subject/25942457/" target="_blank" rel="noopener">《唐诗百话》</a>。推荐这本书呢，最主要是因为作者对唐诗有着自己独到的见解与观点，而不是高中语文那种标准答案式的套词。</p><p>评判一本书的好坏，最暴力的方式就是看这本书的作者是否在传达自己的主张，并利用一系列的证据来支撑起自己的主张。如果通过阅读一本书，可以很明显地感受到这种主观性，那么这本书大抵就是值得一读的。</p><p>比较有印象的就是先生对 <strong>杜甫</strong> 的《戏为六绝句》的评论，其中有四句已被千古传诵：</p><div style="font-family: 'KaiTi','STKaiti',楷体;writing-mode: vertical-rl;margin: 0 auto 0 auto">    王杨卢骆当时体，    <br>    轻薄为文哂未休。    <br>    尔曹身与名俱灭，    <br>    不废江河万古流。</div><p>但是对这四句的解释有着许多截然不同的声音。于是乎，顾老先生就站了出来，把这些胡乱评注的人都批判了一番。摘录一下原文：</p><blockquote><p>这样一首清清楚楚的诗，几十年来，我从来没有想到它可以有不同的诠释。但是，读了郭老所辑录的历代注家的评论，却打开了眼界。<br>…<br>一句文从字顺的七言诗，被列位杜诗学者讲得支离破碎，又通过郭老的分析评断，做出结论，几乎成为标准解说。于是今天在各大学中文系讲授文艺理论或杜诗的教师，都在这样讲、这样教、这样诠释。岂非怪事！</p></blockquote><p>像这样的例子还有很多，大家可以从书里找到顾老的解答。我要是高中看到这本书，语文也就兴许能考及格了呢（笑。</p><!-- 像诗词这样的东西，就是得多些批评的声音才好看呀！ --><hr><h1 id="2-web-based-notebook"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2-web-based-notebook"></a> 2. web-based notebook</h1><p><small>“B/S 主导一切！”</small></p><p>自从 Jupyter 出现之后，许多基于网页开发的交互式编程笔记本也变得多了起来。因为 Jupyter/Jupyterlab 本身也是使用浏览器作为客户端的，因此如果我们将一台强大的电脑作为后端，那么平时只要带着自己的笔记本甚至平板无忧无虑地进行简单的数据分析等任务了。理论上说只需要有安装了浏览器的终端即可，B/S 架构的优势就体现了出来。下面我就简单列出几个还不错的web端编程笔记本。</p><h2 id="2-1-codepen"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2-1-codepen"></a> 2-1. <a href="https://codepen.io/" target="_blank" rel="noopener">CODEPEN</a></h2><p>严格意义上说，codepen 也算不上一个笔记本，但是这里提到它是因为 codepen 是写前端的好帮手。如果是想快速地构建一个网页框架，那么 codepen 绝对是不二之选。codepen 提供了 html、css、JavaScript 三块编辑区域，而且有实时预览的功能。类似于 github，codepen 也有大量的网页实例，如果直接在别人的基础上构建，只需要点击 fork 即可。</p><h2 id="2-2-observable"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2-2-observable"></a> 2-2. <a href="https://codepen.io/" target="_blank" rel="noopener">Observable</a></h2><p>Observable 我以前也提过，这个项目是由 d3.js 的创始人发起的，目前还在不断完善中。主要面向 JavaScript 编程，可以看成支持 JavaScript 的 Jupyter。</p><p>由于 JavaScript 的灵活性，用户可以构建许多有意思的小项目，当然，不嫌麻烦的话，画图也是很好看的。</p><p>官方有个简洁的 <a href="https://observablehq.com/collection/@observablehq/introduction" target="_blank" rel="noopener">Introduction 教程</a>， 如果有用过 node.js 的经验，那么上手起来就会比较快。</p><h2 id="2-3-colaboratory"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2-3-colaboratory"></a> 2-3. <a href="https://colab.research.google.com" target="_blank" rel="noopener">Colaboratory</a></h2><p>Colaboratory 是完全由 谷歌公司 开发的 类Jupyter 笔记本，谷歌还是财大气粗，用户可以使用谷歌云盘关联自己的文件。当然，因为是谷歌嘛，用不了我也没办法。</p><h2 id="2-4-iodide"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2-4-iodide"></a> 2-4. <a href="https://alpha.iodide.io/" target="_blank" rel="noopener">Iodide</a></h2><p>Iodide 是一个很神奇的工具，用户可以混合使用 Python 和 JavaScript 语言，简直是双倍的快乐！</p><h2 id="2-5-binder"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2-5-binder"></a> 2-5. <a href="https://gke.mybinder.org/" target="_blank" rel="noopener">binder</a></h2><p>binder 相比前面几个可能不是那么“动态”，它是可以把 github 仓库中的 Jupyter文件 实时执行，这在做 presentation 的时候，可能会有一些帮助。</p><hr><h1 id="3-那不勒斯四部曲"><a class="markdownIt-Anchor" href="#3-那不勒斯四部曲"></a> 3. 那不勒斯四部曲</h1><p><small>“假如一个人想一直做庶民，那他的孩子、孙子，都会命若草芥，不值一提。”</small></p><p>这个学期开始，陆陆续续把那不勒斯四部曲给读完了，算是这学期读的比较完整的一部书。跌宕的故事情节也让我对莉拉又爱又恨，尤其在读第二部的时候，有几次因为不能理解莉拉的行为差点失去继续读下去的动力。但莉拉就是这样，她总会给你带来惊喜，即使出生于那不勒斯这样的环境中。</p><p><img src="/images/s_mybrifri.jpg" alt="my_brilliant_friend"></p><center style="position: relative;top: -10px">电视剧截图，埃莱娜与莉拉在阅读《小妇人》</center><p>第一部的同名电视剧《我的天才女友》是在去年11月份播出。我尤其想去吐槽这个中文翻译，以至于我每次向人安利的时候都要强调这不是一部什么狗血爱情剧，只是描述两个女孩子之间的友谊，女友只不过是女性朋友的意思。（天呐，可能我天生不会安利</p><p>下面摘录一些原文，（并期待下半年的第二部电视剧</p><blockquote><p>“你知道什么是庶民吗？” “知道，老师。” 在那一刻，我更清楚什么是庶民，要比几年前奥利维耶罗老师问我时更加清楚。我们就是庶民，庶民就是争抢食物和酒，就是为了上菜的先后次序、服务好坏而争吵，就是那面肮脏的地板–服务员正在上面走来走去，就是那些越来越粗俗的祝酒词。<span style="float: right;">----《我的天才女友》青春期 第62节</span></p></blockquote><br><blockquote><p>我脑子有些乱–那个非常有文化的男人想婉转对我说的是，我小说里的那些“罪过”，其实是非常轻微的，是可以被原谅的，而我每次那么大张旗鼓地解释，好像那些东西是致命的一样，我错了。<span style="float: right;">----《离开的，留下的》中年 第13节</span></p></blockquote><br><blockquote><p>我真是太可怜了，一心一意地追求学业，基本没怎么去过电影院，从来都没有买过碟片，我从来都没有成为某些歌手的追随者，没收集过歌手签名，我从来都没有去听过音乐会，我从来都没有喝醉过，我少数的性经验也是偷偷摸摸地，在不安中、在担惊受怕中进行的。<span style="float: right;">----《离开的，留下的》中年 第14节</span></p></blockquote><br><blockquote><p>因此，尽管他有很多好品质，但他终究是个轻浮的男人，很肤浅，像一个畜生，汗水和体液会流出来，在漫不经心的享乐之后，在身后留下那些受到滋养的女性肚子里孕育的活物。<span style="float: right;">----《离开的，留下的》中年 第20节</span></p></blockquote><br><blockquote><p>只有在那些糟糕的小说里，人们才会想着正确的事情，说着正确的话，事情总有个前因后果，有一些可爱的人和一些可恶的人，有好人和坏人，最后有一个让人安心的结局。<span style="float: right;">----《失踪的孩子》老年 第45节</span></p></blockquote><br><blockquote><p>那些伟大的人做了这样那样的事情，但是他们是生来就有那些品质，那有什么好说的，那就像在抽签时抽到好签，那有什么可欣赏的。<span style="float: right;">----《失踪的孩子》老年 第48节</span></p></blockquote><br><blockquote><p>她沉默了一会儿，盯着水盆里亮闪闪的水，然后说：“无论发生什么事情，你都要继续学习。”<br>“还有两年，拿到高中毕业证我就学完了。”<br>“不，永远都学不完，我给你钱，你要一直学下去。”<br>我很不安地笑了一下，说：<br>“谢谢。到了一定程度，就没学可上了。”<br>“但你不一样，你是我的天才朋友，你应该比任何人都要厉害，无论是男生还是女生。”</p><!-- <span style="color: white">This is also what I want to tell you, JeAHuei</span> --> <span style="float: right;">----《我的天才女友》青春期 第57节</span></blockquote><br><hr><h1 id="4-刀说异数上篇完结"><a class="markdownIt-Anchor" href="#4-刀说异数上篇完结"></a> 4. 《刀说异数》上篇完结</h1><p><small>“世事如棋，乾坤莫测，笑尽英雄啊！”</small></p><div style="position: relative; width: 100%; height: 0; padding-bottom: 75%;">  <iframe src="//player.bilibili.com/player.html?aid=54488812&cid=95263211&page=1" scrolling="no" border="0" frameborder="no" framespacing="0" allowfullscreen="true" style="position: absolute; width: 100%; height: 100%; left: 0; top: 0;">   </iframe></div><br>其实我入布袋戏的时间比较晚，要补旧剧是不可能的事了。《刀说异数》作为老剧翻拍，有着更为工致的木偶和更华丽的特效，极大地满足了我的需求。而且闽南语听着很带感啊，就是喜欢这种装逼中带着中二气息的感觉。<p>为什么推荐布袋戏呢，有这么几点原因：</p><ol><li>布袋戏很好地发扬了中华文化，包括人物的取名、服饰、诗号以及音乐等等；</li><li>布袋戏在人物塑造方面很不错，江湖也不是非黑即白，所谓的正派人士往往也是沾满鲜血，反派人物又有着可怜一面；</li><li>悲剧的基调 （总的来说，拥有悲剧内核的故事才是我的菜）</li><li>因为小众，<span style="background-color: black;color: black">所以可以装逼</span> <span style="color: white">（我从未见过有如此厚颜无耻之人</span></li></ol><p>要入坑的话，请点击 <a href="https://www.bilibili.com/bangumi/play/ep261030/" target="_blank" rel="noopener">第一章</a>。哦对了，我永远爱采铃。/狗头</p><p><img src="/images/p_fengcail.png" alt="风采铃"></p><hr><h1 id="5-e3-快乐周"><a class="markdownIt-Anchor" href="#5-e3-快乐周"></a> 5. E3 快乐周</h1><p><small>任天堂就是世界的主宰！(爆音)</small></p><p>要说到六月，就不得不提到 E3游戏展 <s>肥宅快乐周</s>。今年索尼没有参展，正应了粉丝口中的“闭关索国”、“离群索居”。不管怎么样，少了大法，E3也不会减一秒。今年老任也没有让大家失望，一举拿出了 <em>路易基鬼屋</em>、<em>火焰纹章</em>、<em>动物之森</em> 这样的新作，之前巫师3登录ns平台的消息也得到证实。最惊喜的莫过于结尾处的塞尔打传说续作，虽然连个饼的壳子都没有看到，但至少老任表示“在做了”。还要什么，大喊“老任nb”就行了。</p><p>其实让我关注的不是这件事，而是国内某个游戏媒体在做E3直播的时候，接二连三地认不出是什么游戏，更搞笑的是在预告片播放的同时，玩弄着以前调侃的老梗。这也就算了，关键是事后的声明把问题归咎为年龄问题，转移问题的重点。公关做到这样，我只能说：</p><p><img src="/images/m_gongguan.jpg" alt="做人冇公关"></p><p>因此，如果要看跟游戏相关内容还是关注一些比较专业的up主，比如 机核、游戏时光（vgtime）。另外安利一下 <a href="https://space.bilibili.com/567673?from=search&amp;seid=10323921175332703907" target="_blank" rel="noopener">红酒汤姆一世</a>，高级膜法师加上真正的任粉，晚上睡觉之前听一听绝对会睡不着。</p><hr><p>好久没有写这些总结，平时脑子中都是些光怪陆离的想法，有时候也是希望跟大家分享一下。文字作为我能用到的最方便的载体，可以记录我在某些阶段的一些观念，不一定是对的，只是权当流水帐了。可能对我来说，传递想法比传递基因更重要吧。<span style="color: white">（所以我还没有女朋友。。。）</span></p><p>最后用蛇叔的一段话作为最后的总结，希望妳/你能明白我的用意。</p><blockquote><p>Life isn’t just about passing on your genes.<br>We can leave behind much more than just DNA.<br>Through speech, music, literature and movies… what we’ve seen, heard, felt… anger, joy and sorrow… these are the things I will pass on.<br>That’s what I live for.<br>We need to pass the torch, and let our children read our messy and sad history by its light.<br>We have all the magic of the digital age to do that with.<br>The human race will probably come to an end some time, and new species may rule over this planet.<br>Earth may not be forever, but we still have the responsibility to leave what traces of life we can.<br>Buliding the future and keeping the past alive are on the same thing.</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;div style=&quot;font-family: &#39;KaiTi&#39;,&#39;STKaiti&#39;,&#39;楷体&#39;;writing-mode: vertical-rl;margin: 0 auto 0 auto&quot;&gt;
    短锄栽花，长诗佐酒，
    &lt;br&gt;
    诗剑年年总忆卿；
    &lt;br&gt;
    天山上，看龙蛇笔走，
    &lt;br&gt;
    墨泼南溟。&lt;br&gt;
    &amp;nbsp &amp;nbsp &amp;nbsp &amp;nbsp &amp;nbsp -- 梁晓声
&lt;/div&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="管中窥豹" scheme="https://nerdliu.cyou/categories/%E7%AE%A1%E4%B8%AD%E7%AA%A5%E8%B1%B9/"/>
    
    
      <category term="杂记" scheme="https://nerdliu.cyou/tags/%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="一周总结" scheme="https://nerdliu.cyou/tags/%E4%B8%80%E5%91%A8%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>[一周总结] 19-05-20 ~ 对唔住，李係一个好人</title>
    <link href="https://nerdliu.cyou/2019/05/20/week-19-05-20/"/>
    <id>https://nerdliu.cyou/2019/05/20/week-19-05-20/</id>
    <published>2019-05-20T03:11:00.000Z</published>
    <updated>2020-11-02T14:26:46.370Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="/assets/css/APlayer.min.css"><script src="/assets/js/APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="/assets/js/Meting.min.js"></script><p><img src="/images/c_goodperson.png" alt="good_person"></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;/assets/css/APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;/assets/js/APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="管中窥豹" scheme="https://nerdliu.cyou/categories/%E7%AE%A1%E4%B8%AD%E7%AA%A5%E8%B1%B9/"/>
    
    
      <category term="杂记" scheme="https://nerdliu.cyou/tags/%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="一周总结" scheme="https://nerdliu.cyou/tags/%E4%B8%80%E5%91%A8%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>[一周总结] 19-05-04 ~ 你更新博客的样子好像CXK</title>
    <link href="https://nerdliu.cyou/2019/05/04/week-19-05-04/"/>
    <id>https://nerdliu.cyou/2019/05/04/week-19-05-04/</id>
    <published>2019-05-03T18:13:00.000Z</published>
    <updated>2020-11-02T14:27:24.979Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="/assets/css/APlayer.min.css"><script src="/assets/js/APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="/assets/js/Meting.min.js"></script><p><img src="/images/c_ninestar.png" alt="nine_guichu_stars"></p><a id="more"></a><hr><div style="background-color:black; width: 60%;margin: 0 auto 0 auto"><center><span style="color: red;font-size: 1.5em;">FBI Warning</span></center><center><p style="color:white;margin-left:10px;padding-left:20px;">封面纯属调侃，如引起不适，请按快捷键 Ctrl + w 以保平安。</p></center></div><p>阵营九宫格原本是游戏 <a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%BE%99%E4%B8%8E%E5%9C%B0%E4%B8%8B%E5%9F%8E" target="_blank" rel="noopener">龙与地下城</a> 中的一种分类法，现多用于网络上的恶搞。其实按照 <strong>守序善良</strong> 到 <strong>混乱邪恶</strong> 这样的方式来对某一阵营进行分类，还挺具有普适性。加上最近打开b站，满屏的CXK，灵感一发就诞生了这样的封面。制作这次的封面，我倒没有用上ps，而是直接使用 html 进行绘制。利用 <a href="https://html2canvas.hertzen.com/" target="_blank" rel="noopener">html2canvas</a> 可以很方便地把 DOM 转换成 canvas 元素，这样就可以导出为 png 格式的图片了。但是对于动态图片就无能为力了， 这里 <a href="https://observablehq.com/d/4d4b3322cd40cb34" target="_blank" rel="noopener">Observable</a> 记载着我之前的一些尝试，剩下的工作就靠你们年轻人了。</p><blockquote><p>参考：<br><a href="https://zh.moegirl.org/%E9%98%B5%E8%90%A5%E4%B9%9D%E5%AE%AB%E6%A0%BC" target="_blank" rel="noopener">阵营九宫格~萌娘百科</a></p></blockquote><p>以下内容因违反SCP基金会规则，已被模因抹杀触媒保护，任何未经授权人员强制查看将会受到警告，并在30秒内因心脏麻痹而死。</p><center style="font-size: 3em;color: red">注意： 你已经被警告过了！</center><!-- # 1. 五四[敬告青年～好奇心日报](http://www.qdaily.com/articles/63396.html)# 2. 鬼畜明星 --><!-- # 1. 流量明星最近一打开b站就看见蔡徐坤，我一个不追流量明星的也知道了他打篮球的样子(鸡你太美)。夸张的运球动作，还有一批粉丝为其洗地。作为一个十流伪篮球爱好者也自信不会像他那样夸张地运球，这也怪不得被b站群嘲了。历来在b站被黑的就特别多，图中列出的只是典型的几个。从我刚开始进b站的时候，葛平老师就被一口一个“葛炮”得称呼着，但葛平老师可没有什么黑历史。所以鬼畜本身就是一个亚文化，充满着各种恶俗外加粗鄙之语。如果因为这一点就搞个律师函的话，未免太上纲上线了。那些脑残粉也是一个比一个睿智，把b站5级号炒上了天。原本是不打算说这些的，想到高中时候，曾冒着生命危险喷了一下郭敬明，不由得后背一凉。之所以又揭这个锅呢，主要还是感觉最近这些年这种情况反而变本加厉了，忍不住想吐个槽。至少高中时代，小四还是有一些产出的，人家每个月还有最小说这类杂志。但到了现在，反观蔡徐坤，唱、跳、rap哪一项能拿得出手？不禁会有一个问题，为什么现在资讯这么发达了，火起来的人怎么越来越没有什么含量了？网上历来对这类明星冠有“流量”二字的称号，随便打开蔡某人的微博，随便一条就有100万+的转发。想必如果那一天他的粉丝看到我的博文，一人吐一口口水就可以把我淹死。与这么庞大的粉丝群体对应的现实情况是，在我周遭却没有碰到几个是他的粉丝，有那么几个还是从b站知道他的。所以可能有这么两点原因：1. 他的粉丝群体与我的圈子不兼容2. 粉丝量虚高不管是最早的TFboys，之后的51凡先生还是现在CXK，尽管我宣称不认识他们或对他们不熟，但这也避免不了年轻的00后们在讨论着他们。最早意识到这个问题的时候，我一度是用科技三定律进行解释。当自己被大众孤立了以后，才开始反思是不是自己的审美出现了问题。回到之前的问题，为什么资讯这么发达，火起来的人越来越没有含量了呢？这个问题首先树立了“没有含量”这一前提，这一点我不做解释，毕竟很主观才能写下去，在这里我也用不着刻意迎合大众假意客观地分析一波。还记得上一篇里提到的“meme”吗？对，就是那个文化传播的最小单位。什么样的meme更容易传播呢？大概是无脑的，易于复读的，不用经过太多思考的。 --><!-- 道德 与 资本 --><!-- 给大众注入一个简易的meme是很容易的，流量明星“火”的背后有着资本力量的驱使，在经过一轮又一轮地包装后展现出资讯的传播也是很类似，热点资讯的背后更多的是资本的力量，极力避开这些热门的内容时，回过头才发现自己变得如此小众。人们通常是我一直想说要变得理智一点，不要去无脑更风 --><!-- 主题一：为什么黑蔡徐坤，为什么讨厌快餐 --><!-- 主题二：为什么写博客，或者为什么写文字 -->]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/c_ninestar.png&quot; alt=&quot;nine_guichu_stars&quot;&gt;&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="管中窥豹" scheme="https://nerdliu.cyou/categories/%E7%AE%A1%E4%B8%AD%E7%AA%A5%E8%B1%B9/"/>
    
    
      <category term="杂记" scheme="https://nerdliu.cyou/tags/%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="一周总结" scheme="https://nerdliu.cyou/tags/%E4%B8%80%E5%91%A8%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>[每月总结]19-03-30</title>
    <link href="https://nerdliu.cyou/2019/03/30/%E6%AF%8F%E6%9C%88%E6%80%BB%E7%BB%93-2019-03-30/"/>
    <id>https://nerdliu.cyou/2019/03/30/每月总结-2019-03-30/</id>
    <published>2019-03-30T10:08:23.000Z</published>
    <updated>2020-12-03T14:18:54.656Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="/assets/css/APlayer.min.css"><script src="/assets/js/APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="/assets/js/Meting.min.js"></script><p><img src="/images/c_biyesj.png" alt="gandiThesis"></p><a id="more"></a><p>这个月主要忙于赶毕业论文，很多东西都没来得及打理，立下的诸多flags也没有完成，外加对游戏失去了兴趣，想想活着真痛苦啊。</p><blockquote><p>“That which does not kill us, makes us stronger.”  – Friedrich Nietzsche</p></blockquote><p>不管怎么样，总结还是要写滴。本来是打算周更的博客，硬是被我写成了月更。好吧，那就看看<s>这个月</s>上个月的沙雕总结。</p><p><img src="/images/m_lifevsme.png" alt="lifevsme"></p><hr><h1 id="1-微小的工作"><a class="markdownIt-Anchor" href="#1-微小的工作"></a> 1. 微小的工作</h1><p><small>“很惭愧，只做了微小的工作”</small></p><p>这个月除了写论文也没干别的，硬是要说的话，大概有这三件事：</p><ol><li>新建了一个笔记系统，使用的是 <a href="https://www.mkdocs.org/" target="_blank" rel="noopener">MkDocs</a>，主要是对之前的学习做一些总结，初衷还是为了提高自己的知识水平。地址 ➢<a href="https://liusblog.club/cryp_study_note/" target="_blank" rel="noopener">Lius Notes</a>；</li><li>把博客界面进行了小改，所有的源文件也同步到了 Github 上，这里就不贴地址了，背景用的是本科时候自己仿的一段 CSS 代码，当时沉迷于一本叫做 <a href="https://book.douban.com/subject/26745943/" target="_blank" rel="noopener">CSS揭秘</a> 的书籍，用的就是其中的技巧；</li><li>把以前荒废的直播间重开了起来，重点是这次加入了弹幕，直播地址 ➢<a href="https://live.bilibili.com/875387" target="_blank" rel="noopener">Bilibili</a>，用到的工具有 <a href="https://github.com/m13253/danmaku2ass" target="_blank" rel="noopener">danmaku2ass</a> 和 <a href="https://ffmpeg.org/" target="_blank" rel="noopener">ffmpeg</a>。</li></ol><p>如果说还做了点什么事，就是把 <strong>鬼泣5</strong> 过了一周目，这对我来说是很有意义的。因为期待了好几年了，这次 <s>冷饭之王</s> <strong>动作天尊</strong> 卡普空 也没有让玩家失望。通完一周目之后开始对游戏很消极，只有塞尔达传说能给我带来一点乐趣，但这些都是次要的，这个月主要就上面这三件事，很惭愧，就做了点微小的工作。</p><hr><h1 id="2-先锋文学"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2-先锋文学"></a> 2. 先锋文学</h1><p><small>本质上说，我是一个离经叛道的人</small></p><p>在完成论文和速通了游戏之后，整个人仿佛进入了“贤者模式”，对任何事物都提不起兴趣。在提不起劲的日子里，人就比较容易成为一个哲学家，脑子里会充斥着光怪陆离的想法。我回想起高中时代的日子，那时候我偏爱余华的短篇小说，像 <em>十八岁出门远行</em>，<em>古典爱情</em> 这类。这是我第一次接触先锋文学，瞬间就迷上了这种荒诞不羁，直接露骨的叙述方式。<br>本质上说，我是一个离经叛道的人，先锋文学在某种意义上助长了我的离经叛道。就个人而言，我比较喜欢 <em>古典爱情</em> 这篇。主要讲述的是书生与小姐的故事，外加一个丫鬟刚好是西厢记的标准配置。同时夹杂着肢解、食人肉这些桥段，最后当我以为是大团圆的结局时，又笔锋一转，打破传统的故事模式。总体来说，余华在写起故事来有如行云流水一般，一个荒诞的故事总能在他的笔下显得那么自然。印象里还有一篇名为 <em>一九八六年</em>，围绕着中国古代的五刑描述了70年代那场运动带来的创伤。<br>相比于之前“哭哭啼啼”式的伤痕文学，先锋派就像一把流星锤，直击对手的软肋。</p><blockquote><p>我记得自己在外面高高兴兴地玩了半天，然后我回家了，在窗外看到父亲正在屋内整理一个红色的背包，我扑在窗口问：“爸爸，你要出门？”<br>父亲转过身来温和地说：“不，是让你出门。”<br>“让我出门？”<br>“是的，你已经十八了，你应该去认识一下外面的世界了。”<br>后来我就背起了那个漂亮的红背包，父亲在我脑后拍了一下，就像在马屁股上拍了一下。于是我欢快地冲出了家门，像一匹兴高采烈的马一样欢快地奔跑了起来。<br><span style="display: block; float: right"> ————《十八岁出门远行》</span></p></blockquote><hr><h1 id="3-世嘉"><a class="markdownIt-Anchor" href="#3-世嘉"></a> 3. 世嘉</h1><p><small>万年老二</small></p><p>自从接触了如龙系列，开始对世嘉（SEGA）这个公司产生了兴趣。以前我对世嘉没有太深刻的印象，只知道他们出过一个名为 MD 的主机。通过翻看前几次的主机大战，我开始同情世嘉惨痛的经历。像世嘉这样的 “耿直boy” 要在激烈的市场竞争中存活下来实在太难了，尤其遇上了任天堂和索尼这种对手。</p><p><img src="/images/m_nintendo_sega.jpg" alt="SEGA.VS.NINTENDO"></p><p>故事可以追溯到上世纪80年代，自从雅达利崩溃之后，任天堂抓住时机一跃成为家用机霸主。在任天堂一家独大的日子里，早期的第三方游戏厂商只能向其俯首称臣，屈服在老任的霸王条款之下。这些第三方厂商中有我们耳熟能详的 CAPCOM （卡普空，卡表，冷饭王）、KONAMI （科乐美）、NAMCO（南梦宫）、Square （史克威尔）等等，只是除了世嘉。</p><p>世嘉当时推出了自己的第一款家用游戏机 SG-1000 来对抗老任的 FC 红白机。SG-1000 在硬件设计上远不及红白机 （老任的控制器设计得很完美），而且由于缺少游戏内容的支持（游戏开发商基本都被任天堂垄断了），最终以惨败收场。</p><p>在任天堂推出了掌机 GameBoy 系列之后，“头铁”的世嘉以不服输的气势推出了自己的掌机 Game Gear，并顺带嘲讽了GameBoy的黑白无背光屏幕。但 Game Gear因为糟糕的续航和缺少足够的第三方游戏输给了 GameBoy。</p><p>随着游戏主机第五世代的到来，世嘉也迎来了新的对手——索尼。索尼是上世纪90年代中期开始进军家用机行业的，今天已经是游戏主机三巨头之一了。所以结局很明显，世嘉以 SEGA Saturn 和 Dreamcast 来分别对抗索尼的 PS1 和 PS2，最终均以彻底失败告终。与任天堂不同，索尼选择了乘胜追击，一举将世嘉彻底打垮。从此世嘉只专注于游戏软件的开发，为其它平台提供自己的游戏。</p><p>在这几次的游戏主机大战中，世嘉始终选择以正面对抗对手，当自己的硬件做的不够好的时候，就努力提高硬件性能（至少世嘉后面出的几台主机在性能上不比当时其它主机弱的）；当软件（游戏）不及的时候，努力研发游戏，也拥有了像 索尼克 和 莎木 这样的 IP。世嘉不是那种不会反思的公司，他们已经在不断地改进，只是遇到了两个“神”级的对手。在欧美市场，还是有不少的世嘉粉丝。很遗憾的是，我没有机会接触这个时代，因此也很难体会当 莎木3 公布的时候他们激动的心情。对他们来说，世嘉已经不止是一家公司，更象征着一个符号，一种始终坚持梦想的“硬派”精神。世嘉，虽败犹荣！</p><blockquote><p>“我们可以一次一次去撞南墙，我们不能一个一个失去理想。”</p></blockquote><p><strong>参考资料：</strong></p><blockquote><p><a href="https://www.bilibili.com/video/av44744201/" target="_blank" rel="noopener">游戏主机战争 ~ Bilibili</a><br><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%9B%BB%E5%AD%90%E9%81%8A%E6%88%B2%E5%8F%B2" target="_blank" rel="noopener">电子游戏史 ~ Wikipedia</a><br><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/19618664" target="_blank" rel="noopener">已经发生的游戏史 ~ Zhihu</a><br><a href="https://www.zhihu.com/question/20150746" target="_blank" rel="noopener">三大主机（Xbox，PlayStation，Wii）鼎立的局面维持了这么多年，为什么没有再出现像世嘉这样的挑战者加入团战？ ~ Zhihu</a><br><a href="https://www.youtube.com/watch?v=Bao5lasziLQ" target="_blank" rel="noopener">Shenmue 3 Reactions ~ YouTube</a><br><a href="https://www.bilibili.com/video/av46126256" target="_blank" rel="noopener">游戏史上最华丽的失败者 ~ Bilibili</a></p></blockquote><hr><h1 id="4-三月流水账"><a class="markdownIt-Anchor" href="#4-三月流水账"></a> 4. 三月流水账</h1><h2 id="4-1-思源宋体"><a class="markdownIt-Anchor" href="#4-1-思源宋体"></a> 4-1. 思源宋体</h2><p>三月份倒腾了一下思源宋体，本来是因为写论文的时候需要用到。后来发现还挺好看的，所以把它用在了自己的博客上。<br>没想到折腾字体也是一件很费力的事，思源字体是开源使用的，因此很容易在网上找到打包的字体文件。<br>见 ➢<a href="https://github.com/adobe-fonts/source-han-sans" target="_blank" rel="noopener">思源黑体</a> 和 ➢<a href="https://github.com/adobe-fonts/source-han-serif" target="_blank" rel="noopener">思源宋体</a>。</p><p>值得注意的是，这些文件的下载体积高达 1.5GB，。。。。</p><p><img src="/images/m_2000years.jpg" alt="2000_years_later"></p><p>安装完成之后，无非就是通过链接或暴力复制的方式把字体文件放入系统字体中，刷新一下缓存就可以用了。</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ ln -s ./*.&#123;ttf&#125; /usr/share/Fonts/siyuan/</span><br><span class="line"># or</span><br><span class="line">$ cp ./*.&#123;ttf&#125; /usr/share/Fonts/siyuan/</span><br></pre></td></tr></table></figure><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ fc-cache -vf</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>这样事情就结束了？<br>Navie！</p><p>既然我们用的是 <strong>Arch</strong>，为什么不去问一下强大的 Aur 呢？下面是展示真正的技术了。</p><p>在 Aur 的帮助下，我成功找到了思源字体的仓库，那么我们只需要安装简体中文的就可以了</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ yay -S adobe-source-han-sans-cn-fonts # 思源黑体</span><br><span class="line">$ yay -S adobe-source-han-serif-cn-fonts # 思源宋体</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>去TM的下载 1.5GB 的文件，整个世界都清净了～Yeah~</p><p>有的同学要问了，如果我要使用Windows的字体怎么办？<br>同理， Aur 上有名为 <code>ttf-ms-win10-zh_cn</code> 的仓库，但是我们不能直接安装，这个仓库不提供字体，这里需要我们做一点小 trick。</p><p>首先把 Windows 系统上的字体文件都拷贝过来，或者我们可以直接 clone 别人的 github 仓库，如：</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ git clone https://github.com/fphoenix88888/ttf-mswin10-arch</span><br><span class="line">$ yay -U ttf-ms-win10-zh_cn</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>*注：这里的方式只供参考，本人采用的都是很暴力的复制大法，没有验证这种方法的正确性</p><p>简单几句话搞定，这也体现了 Arch Linux  “中立邪恶” 的一面。</p><hr style="border: none; border-top: 1px dashed"><h2 id="4-2-meme"><a class="markdownIt-Anchor" href="#4-2-meme"></a> 4-2. Meme</h2><p>Meme 是什么？Meme可以是一个表情包（熊猫头），一个耳熟能详的句子（今年下半年），一段洗脑的音乐（啊啊啊，啊啊啊，西湖美景，三月天呐）…<br>Meme 对应的汉语翻译为 模因，《自私的基因》一书中将其定义为 “一种文化传播单位或模仿单位”。</p><p>模因更像汉语中“梗”这个词的概念，很容易进行复制传播，比如“六学”狂欢，大秦话。<br>正因为这种易于传播的性质，不好的Meme会像病毒一样侵蚀人们的思想，可能有点危言耸听。<br>但想一想宗教的例子，宗教中的信仰也可以看作一种模因，多少人死磕着迂腐的信条，做出了多少不符合常人的行为。</p><p>有兴趣的可以看下面参考资料中的视频，对模因有深入的讨论。</p><p><img src="/images/m_meme.png" alt="r/place"></p><blockquote><p>参考资料：<br>➢ <a href="https://www.bilibili.com/video/av11222602" target="_blank" rel="noopener">Bilibili~模因-表情包背后的迷思</a><br>➢ <a href="https://www.qdaily.com/tags/50816.html" target="_blank" rel="noopener">好奇心日报#meme</a><br>➢ <a href="http://scp-wiki-cn.wikidot.com/what-is-memes" target="_blank" rel="noopener">SCP基金会</a><br>➢ <a href="https://www.zhihu.com/question/57966233/answer/155443675" target="_blank" rel="noopener">知乎</a><br>➢ <a href="https://www.businessinsider.de/reddit-place-april-fools-experiment-creates-pixel-art-final-version-2017-4?r=US&amp;IR=T" target="_blank" rel="noopener">bussinessinsider</a></p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/c_biyesj.png&quot; alt=&quot;gandiThesis&quot;&gt;&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="管中窥豹" scheme="https://nerdliu.cyou/categories/%E7%AE%A1%E4%B8%AD%E7%AA%A5%E8%B1%B9/"/>
    
    
      <category term="杂记" scheme="https://nerdliu.cyou/tags/%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="一周总结" scheme="https://nerdliu.cyou/tags/%E4%B8%80%E5%91%A8%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>[一周总结]19-02-28</title>
    <link href="https://nerdliu.cyou/2019/02/28/week-19-02-28/"/>
    <id>https://nerdliu.cyou/2019/02/28/week-19-02-28/</id>
    <published>2019-02-28T09:44:15.000Z</published>
    <updated>2020-11-02T14:53:38.771Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="/assets/css/APlayer.min.css"><script src="/assets/js/APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="/assets/js/Meting.min.js"></script><p><img src="/images/p_tengyuan.gif" alt="藤原书记"></p><a id="more"></a><div style="width: 300px; margin: 0 auto 0 auto">    <iframe frameborder="no" border="0" marginwidth="0" marginheight="0" width="298" height="52" src="//music.163.com/outchain/player?type=2&id=1336871182&auto=0&height=32"></iframe></div><hr><h1 id="1-一月沙雕新番"><a class="markdownIt-Anchor" href="#1-一月沙雕新番"></a> 1. 一月沙雕新番</h1><p><small>“论在两情相悦的情况下如何保持单身”</small></p><p>二月这么快就过去了，要说今年最让我惊喜的番剧莫过于《<a href="https://www.bilibili.com/bangumi/media/md5267730" target="_blank" rel="noopener">辉夜大小姐想让我告白～天才们的恋爱头脑战～</a>》。故事围绕着两位傲娇处心积虑想让对方先告白而展开的，果然年纪大了开始追这种恋爱番。一开始其实我是 <em>拒绝</em> 看这类番剧的，现实中的狗粮就已经吃够了，看个番剧还要被喂。</p><p><img src="/images/m_yo.jpg" alt="香!"></p><p>首先赞一下 <a href="http://music.163.com/#/m/song?id=1346310082" target="_blank" rel="noopener">OP</a>，浓重的昭和气息，很符合沙雕番的风格，这首歌也成功地占据了我最近一周的听歌排行榜。然后就是猝不及防的<em>开车</em>，尤其像 <a href="https://www.bilibili.com/bangumi/play/ep259776" target="_blank" rel="noopener">第七话</a>，满篇都是****，笑得我无法自拔。最后就是优质的画风，从 <a href="https://www.bilibili.com/bangumi/play/ep259772/" target="_blank" rel="noopener">第三话</a> 的ED就可以看出制作组满满的诚意。并且藤原书记凭借其魔性舞蹈成为广大宅男的新一代老婆，不得不说，你们的老婆真棒！</p><blockquote><p><strong>参考：</strong><br><a href="https://www.zhihu.com/question/310390938" target="_blank" rel="noopener">如何评价《辉夜大小姐想让我告白》第三季 ED ~ 知乎</a><br><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/57292024" target="_blank" rel="noopener">血洗B站的藤原书记，给多少肥宅戴了绿帽</a><br><span style="background-color: black;color: black;">- 万一哪天有人跟我告白 我一定不会拒绝的(认真脸<br>- 还不是因为根本不会有人向你告白#滑稽<br></span></p></blockquote><hr><h1 id="2-fitness-boxing"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2-fitness-boxing"></a> 2. Fitness Boxing</h1><p><small>“<s>游泳</s> 游戏健身了解一下”</small></p><p>说到游戏，大家联想到的都是相对负面的画面。而且肥宅这个词也经常与游戏挂钩，似乎热爱玩游戏就摆脱不了“肥”的特质。尤其是刚过完年，该<abbr title="减肥">健身</abbr>了。</p><p>Fitness Boxing 就是这样一款以健身作为卖点的游戏，国行翻译为 <em>有氧拳击</em>。当然了，这是一款 <abbr title="Nintendo Switch">NS</abbr> 平台的游戏，据说前作是 Wii平台的 Shape Boxing。玩家不需要操作任何按键，只要戴上手柄，按照节奏挥拳即可。</p><p><img src="/images/s_fitnessbox.jpg" alt="screen_shot"></p><center style="position: relative;top: -10px">"这真的不是一个音游？"</center><p>在游戏中，可以选择自己的教练，据说都是很有名的声优给配的音 (虽然我一个都不认识)。由于设置了一些奖励机制 (像打卡制度，服装奖励之类的)，坚持下来不是难事。</p><p>不要指望在这个游戏中学到什么搏击技巧，阿宅们在决定入手之前还是有必要熟悉一下基本的拳法，如刺拳，直拳及勾拳等。这个游戏可以在 eshop 商店体验到试玩版。打拳的时候一定要注意 <em>腰马合一</em>，另外热身很重要，第二天手酸腿疼不要怪我。(逃</p><p>女生的话，更推荐 <s>尬舞全开</s> <em>舞力全开</em> (just dance)。作为 <abbr title="土豆">育碧</abbr> 的标准年货之一，它尤其适合过年和亲朋好友一起玩耍。 <span style="background-color: black;color: black;">想体验的话可以找我啊，趁我现在还没有转手 (#捂脸</span></p><blockquote><p><strong>相关视频：</strong><br><a href="https://www.bilibili.com/video/av35355642" target="_blank" rel="noopener">电獭少女|快来&quot;尬舞&quot; ～ Bilibili</a><br><a href="https://www.bilibili.com/video/av41947820" target="_blank" rel="noopener">年饭好吃吗？该健身了 ～ Bilibili</a></p></blockquote><hr><h1 id="3-鬼泣回归"><a class="markdownIt-Anchor" href="#3-鬼泣回归"></a> 3. 鬼泣回归</h1><p><small>- 新鬼泣中竟然可以用摩托车砍人，我TM吹爆！！！<br>- 如龙中不也可以吗？#滑稽<br>- Fu**<br></small></p><p>要说3月有什么事是最开心的，那肯定就是 <em>鬼泣</em> 系列的回归了。万年冷饭大王 <em>卡普空</em> 公司终于要推出鬼泣正传的续作 鬼泣5。是的，<em>那个男人</em> 回来了。</p><p><img src="/images/p_danding.jpg" alt="dantin"></p><center style="position: relative;top: -10px;">“啊？大叔你谁啊？”</center><p>上图是来自于去年E3游戏展上的《鬼泣5》预告片，当时看到但丁出场整个人就不淡定了，再仔细看他的脸，what，你确定你不是 <em>城之内</em>？毕竟我上一次玩的时候，但丁是这个样子的：</p><p><img src="/images/o_dmcdand.jpg" alt="dantin_young"></p><p>无所谓了，毕竟《鬼泣DMC》是外传性质的作品，算不得真。距离上一部正传性质的《鬼泣4》的发行已经有十多个年头，人总是会老的，游戏里的人物也是。剧情上应该还是延续着上一部，但丁的侄子 <em>尼禄</em> 也变得成熟了起来，不意外还是走 <em>双主角</em> 的套路。</p><p><img src="/images/o_danding_nun.gif" alt="Dantin_s"></p><center style="position: relative;top: -10px;">“性感但丁，在线挥棍”</center><hr><h1 id="4-从胖鸟关站说起"><a class="markdownIt-Anchor" href="#4-从胖鸟关站说起"></a> 4. 从胖鸟关站说起</h1><p><small>“我只听过飞鸟”</small></p><p>3月1日，有一条消息在群里炸开了锅，说是有一个电影资源站关站了。对于这类事件的发生，我并没有感到意外，尤其这几年开始国内的版权意识开始崛起。但我也不是一个彻头彻尾的正版拥护者，就着这件事随便扯些电影资源的话题。</p><p>胖鸟这个站点我还是第一次听到，大概翻了一下一些别人的截图，感觉类似于早年bt天堂这类的公开站点。用户无需登录即可看到资源链接。早年电影资源的链接一般是ed2k开头的 <strong>电驴链接</strong> 或magnet开头的 <strong>磁力链接</strong> 这两种形式。现在可能网盘变得更常见了一点。</p><p>这次关站的导火索是《绿皮书》这部电影出现在该资源站中。刚好是碰上了国内上映。正所谓“枪打出头鸟”，在这之前这个站点还是小有名气。据说站长被要求交15万罚款之后，许多用户开始向其捐款。这些惩罚措施也是为了起到一个敲山震虎的作用，估计以后国内的资源站会刻意低调一些。</p><p>支持正版绝对是正确的，但对国内的环境来说还是早了点。由于缺少健全的分级制度，在国内能拿到电影院的基本都属于合家欢的了（即使本身不是合家欢也可以剪成合家欢类型）。电影的类型远远不止这些，其他的内容怎么办？无非线上或购买原盘。国内在线影视站先不说vip的收费多少，它们提供的电影都躲不过剪刀手，而且那个码率很感人了（尤其在国内把4k分辨率吹上了天的情况下，加上使用AAC/192K的音频编码）。一部电影的质量是要看码率的，如果购买原盘自然能够体验出来。但原盘的价格太感人了，估计除非真正的影迷，很少会购买原盘。而且原盘还需要一套播放设备，这也是不现实的。再加上缺少中文字幕等原因，在国内并没有什么市场。</p><p>如果有人购买了原盘，然后将其拆包后自定义重新打包为视频格式，再将其分享给同样的影音爱好者，岂不美哉？从现实中看，这是为他人提供便利的一件事，是广大影音爱好者的福音。但不管怎么辩解，这始终是盗版行为。</p><p>上面的这种操作的专业术语叫做Remux，也是所有高清盗版电影的源头。一方面我很讨厌低劣的资源，不论线上正版的（1080p糊成一团）也好，或某些低劣网站的盗版资源（各种水印牛皮癣或枪版的资源）；另一方面我也支持正版，如果某部喜欢的电影在电影院上线了，不妨支持一个也是极好的。</p><p>盗版资源站的存在是不可避免的，观看盗版资源也无可厚非。我讨厌的是一边下载着盗版资源一边正义凛然地抨击盗版的道貌岸然的“正义侠”。如果是真正的影音爱好者，不妨加入几个PT站，自己安静地下载自己喜欢的电影，平时某部电影首映或重映的时候，去电影院支持一波，岂不快哉？</p><blockquote><p><strong>参考：</strong><br><a href="https://www.zhihu.com/question/314290299" target="_blank" rel="noopener">如何看待2019年3月1日胖鸟电影被关站？～知乎</a></p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/p_tengyuan.gif&quot; alt=&quot;藤原书记&quot;&gt;&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="管中窥豹" scheme="https://nerdliu.cyou/categories/%E7%AE%A1%E4%B8%AD%E7%AA%A5%E8%B1%B9/"/>
    
    
      <category term="杂记" scheme="https://nerdliu.cyou/tags/%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="一周总结" scheme="https://nerdliu.cyou/tags/%E4%B8%80%E5%91%A8%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>[一周总结]19-01-19</title>
    <link href="https://nerdliu.cyou/2019/01/19/week-19-01-19/"/>
    <id>https://nerdliu.cyou/2019/01/19/week-19-01-19/</id>
    <published>2019-01-19T03:33:33.000Z</published>
    <updated>2020-11-02T16:11:12.470Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="/assets/css/APlayer.min.css"><script src="/assets/js/APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="/assets/js/Meting.min.js"></script><p><img src="/images/m_gele.jpg" alt="鸽了"></p><a id="more"></a><hr><p>这次竟然鸽了一个月，特来谢罪。</p><p>其实鸽了这么久是有原因的，一是春节假期的到来，二是我之前博客的IP被ban。现在只好把博客迁移到了github上。IP被ban与长期使用SS也是有关联的。这次事件之后我看到了SS（包括SSR）的局限性，也让我知道了 ➢<a href="https://www.v2ray.com/" target="_blank" rel="noopener">Project V</a>的存在，可以说是意外的收获吧。</p><hr><h1 id="1-tcp阻断"><a class="markdownIt-Anchor" href="#1-tcp阻断"></a> 1. TCP阻断</h1><p><small>- “最近ss老连不上”<br>- “多半是废～咳咳～多半是被墙了”<br>- “明明我可以ping的通啊”<br>- “那绝对就是TCP流量被阻断了”<br></small></p><p>如果你在vps上搭建了SS相关的服务，某一天突然发现不能用了。你开始怀疑IP是不是被ban了，但是又发现可以ping的通。内心焦虑的你开始痛恨没有好好学习《计算机网络》，并尝试用ssh连上vps，结果ssh也连不上，甚至连你幸幸苦苦在上面搭建的网站也打不开了。“WTF”，你一边在内心疯狂地叫嚷，一边重复地进行ping操作来掩盖自己的不安。</p><p>不要慌，这种情况多半是<abbr title="传输控制协议">TCP</abbr>阻断。简而言之，所有走TCP流量都被防火墙直接封锁，而SSH，SS/SSR，HTTP使用的都是TCP。由于ping命令走的是<abbr title="互联网控制消息协议">ICMP</abbr>流量，因此造成了这种通与不通的叠加态。(薛定谔的IP？)</p><p><img src="/images/m_wuzhuangyuan.png" alt="唐伯虎武状元 why life is so hard?"></p><p>既然<abbr title="传输控制协议">TCP</abbr>不行，那么我们还可以用<abbr title="用户数据包协议">UDP</abbr> 啊。因此方法有两种：</p><ol><li>安装KCPTUN，将服务器的某个端口的TCP流量转成UDP流量发出。</li><li>放弃SS/SSR，改用V2ray。</li></ol><p>方法1需要在服务端和客户端分别安装KCPTUN，方法2提到的V2ray则是一把<em>瑞士军刀</em>，你能想到的伪装方式它都能提供。</p><blockquote><p><strong>参考：</strong><br><a href="https://sphard2.github.io/gfw/gfw/gfw3.html" target="_blank" rel="noopener">GFW的TCP封锁猜想</a><br><a href="https://ssr.tools/780" target="_blank" rel="noopener">SS/SSR服务器IP被墙 TCP阻断解决方案汇总</a><br><a href="https://doubibackup.com/wkcjzpyd-2.html" target="_blank" rel="noopener">关于目前 GFW(墙) 的封锁方式TCP封锁(阻断)猜想</a></p></blockquote><hr><h1 id="2-lakka"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2-lakka"></a> 2. Lakka</h1><p><small>一个游戏模拟器系统</small></p><p>不知道有多少小伙伴和我一样怀念小时候的游戏时代，无论是街机，红白机（国内更多的是小霸王）还是gameboy，我总是能很清楚地记起那些个伴随着无数次game over的夏日午后。</p><p><img src="/images/o_games.png" alt="happy!"></p><center style="position: relative;top: -10px">"从左到右分别对应我在三个平台上最爱的游戏"</center><p>长大以后，我多次尝试在电脑上游玩这些小时候的游戏。很长一段时间我在使用<a href="https://www.winkawaks.org/" target="_blank" rel="noopener">WinKawaks</a>和<a href="https://www.mamedev.org/" target="_blank" rel="noopener">MAME</a>来模拟街机环境。WinKawaks 以简洁著称，但是它支持的roms有限，比如台湾的 <strong>西游释厄传</strong> 与 <strong>三国战纪系列</strong> 都不支持。而且对Win7之后的系统存在兼容性的问题。MAME以游戏全面而闻名，随之带来的就是庞大的体积与繁杂的配置。</p><p>红白机与gameboy模拟器则是百花齐放，网上搜索关键词 <em>FC NES gb gbc simulator</em>可以出现一堆，甚至我记得Win10的应用商店中也有类似的应用。但由于任天堂公司的<a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/33286254" target="_blank" rel="noopener">最强法务部</a>的存在，很多公开分享roms的网站只能在夹缝中生存。</p><p>模拟PSP可以用 <em>PPSSPP</em>，开源而且全平台，实乃<em>真神器</em>也。如果想模拟Wii，N64或世嘉主机呢，那就需要更多的篇幅来讨论了。</p><p>那么，有没有一劳永逸的方法呢？有的，那就是<a href="http://www.lakka.tv/" target="_blank" rel="noopener">Lakka</a>。</p><p><a href="http://www.lakka.tv/" target="_blank" rel="noopener">Lakka</a> 严格来说不能算作某一种模拟器，而是一个集多种模拟器于一身的Linux系统。除了可以模拟街机，红白机和gameboy之外，它还可以模拟<abbr title="big bang">雅达利</abbr>游戏机，<abbr title="万年老二">世嘉</abbr>家用游戏机，索尼的ps1，老任的Wii等等。</p><p>就像使用其它的Linux系统一样，我们可以把它安装在PC上，或者可以装在类似树莓派这样的主板上。以前我有在树莓派上试过，发现异常地流畅。不要998，只需要一个廉价的手柄，即可找回童年的快乐。</p><p>甚至我们可以把Lakka装在 <em>Switch</em> 上，躺在被窝里享受一下童年的乐趣。这个<a href="https://lakka-switch.github.io/documentation/" target="_blank" rel="noopener">项目</a>还处在不断完善的阶段，目前可能会有一些问题存在，但如果真的完全实现了，Switch将会成为史上最强的模拟器了。(其实我更希望能把LibreELEC移植到Switch上，这样就又少一个买PS4的理由了\狗头。)</p><p><img src="/images/m_zuiqiang.jpg" alt="nintendo_titan"></p><center style="position: relative;top: -10px">"感觉过不了老任这一关啊"</center><hr><h1 id="3-oi-wiki"><a class="markdownIt-Anchor" href="#3-oi-wiki"></a> 3. OI-wiki</h1><p><small>“某大型游戏线上攻略”</small></p><p>大年初五去亲戚家拜年，无聊的要死的我打开了<abbr title="大型同性交友平台">github</abbr>，发现在自己的收藏里躺着一个名为 <a href="https://github.com/24OI/OI-wiki" target="_blank" rel="noopener">OI-wiki</a>的项目，下有一行小字 <small>“某大型游戏线上攻略”</small>。当时我抱着这个wiki看了一天，现在想想那时候有多无聊啊。</p><p>其实还挺有意思的，对算法有兴趣的可以看看 =&gt; <a href="https://oi-wiki.org/" target="_blank" rel="noopener">OI Wiki</a>。</p><p>顺带安利下 CTF (Capture The Flag, 夺旗赛)：</p><blockquote><p><a href="https://ctf-wiki.github.io/ctf-wiki/" target="_blank" rel="noopener">CTF Wiki</a><br><a href="https://github.com/ustclug/hackergame2018-writeups" target="_blank" rel="noopener">中科大2018年举办的夺旗赛题解</a></p></blockquote><hr><h1 id="4-scoop"><a class="markdownIt-Anchor" href="#4-scoop"></a> 4. Scoop</h1><p><small>Windows上的apt</small></p><p>偶然发现的小玩意，可以使用命令行在Windows上安装软件。虽然自己已经把Windows当作steam启动器，但觉得还是可以尝试一下这个新玩意的。(据说还能 <strong>自动设置环境变量</strong>！)</p><p>安装的话，直接用管理员启动Powershell，<abbr title="粘贴">键入</abbr>以下命令：</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">psversiontable.psversion.major # should be &gt;= 3</span><br><span class="line">set-executionpolicy remotesigned -scope currentuser</span><br><span class="line"># 自定义安装路径(可选)</span><br><span class="line">[environment]::setEnvironmentVariable(&apos;SCOOP&apos;,&apos;D:\Scoop&apos;,&apos;User&apos;)</span><br><span class="line">$env:SCOOP=&apos;D:\Scoop&apos;</span><br><span class="line">iex (new-object net.webclient).downloadstring(&apos;https://get.scoop.sh&apos;)</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>添加扩展支持：</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">scoop bucket add extras</span><br><span class="line">scoop bucket add versions</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>与大多数软件管理器类似，使用 <code>search</code> 查询，<code>install</code>安装，而且比较厉害的是对软件版本的切换，比如切换Python的版本：</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">scoop install python27 python</span><br><span class="line">python --version # -&gt; Python 3.6.2</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"># switch to python 2.7.x</span><br><span class="line">scoop reset python27</span><br><span class="line">python --version # -&gt; Python 2.7.13</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"># switch back (to 3.x)</span><br><span class="line">scoop reset python</span><br><span class="line">python --version # -&gt; Python 3.6.2</span><br></pre></td></tr></table></figure><blockquote><p>部分内容来自：<br><a href="https://gythialy.github.io/scoop-config/" target="_blank" rel="noopener">iKoo’s Dirty life</a></p></blockquote><hr><h1 id="5-一周总结一月总结"><a class="markdownIt-Anchor" href="#5-一周总结一月总结"></a> 5. 一周总结？一月总结？</h1><p><small>“一周总结的来历”</small></p><p>写这个博客的初衷是记录一些与 <em>密码学</em> 相关的内容，但后来发现写着写着就写不动了(看来我个人还是不喜欢写一些“学术”的内容)，倒是挖了一堆的坑，至今都没有填上。反而自己平时折腾的一些小玩意就可以很快写完，尽管整个过程就是在自娱自乐。</p><p>一周总结的想法不是我自创的，而是受到阮一峰大神 ➢<a href="http://www.ruanyifeng.com/blog/weekly/" target="_blank" rel="noopener">每周分享</a> 的启发。最初的想法很纯粹，只是想找个安静的后花园，分享一下自己的“恶趣味”。内容更是比较杂乱，且不成章法。在这个流量居上的年代，能安下心来写点东西真的不容易(这就是你鸽了这么久的理由？)。 其实写什么不是很重要，难得的是 <em>好奇心</em> 。趁着现在还年轻，没到排斥新鲜事物的年龄之前，尽量多去尝试，探索，这才是我真正想传递给大家的。</p><blockquote><p>Running water never grows stale. So you just have to ‘keep on flowing.’ – <abbr title="my hero">Bruce Lee</abbr></p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/m_gele.jpg&quot; alt=&quot;鸽了&quot;&gt;&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="管中窥豹" scheme="https://nerdliu.cyou/categories/%E7%AE%A1%E4%B8%AD%E7%AA%A5%E8%B1%B9/"/>
    
    
      <category term="杂记" scheme="https://nerdliu.cyou/tags/%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="一周总结" scheme="https://nerdliu.cyou/tags/%E4%B8%80%E5%91%A8%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>[杂谈] Arch 上好用的软件</title>
    <link href="https://nerdliu.cyou/2018/12/30/%E6%9D%82%E8%B0%88-Arch%E4%B8%8A%E5%A5%BD%E7%94%A8%E7%9A%84%E8%BD%AF%E4%BB%B6/"/>
    <id>https://nerdliu.cyou/2018/12/30/杂谈-Arch上好用的软件/</id>
    <published>2018-12-30T05:29:01.000Z</published>
    <updated>2020-11-02T16:32:49.117Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="/assets/css/APlayer.min.css"><script src="/assets/js/APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="/assets/js/Meting.min.js"></script><!-- ![archer](https://www.picgd.com/images/2018/12/30/0bPJ0.gif) --><p><img src="/images/m_archup.png" alt="archer"></p><a id="more"></a><p>Arch Linux 作为 Linux 众多发行版中的一朵奇葩，拥有着一个庞大的软件库，有篇文章 ➢<a href="https://www.lulinux.com/archives/2787" target="_blank" rel="noopener">什么Linux发行版软件最多</a> 就比较了debian系，red-hat系和Arch系的软件库。很明显可以看到Arch在软件库方面的强大之处。所以今天的标题中强调的是Arch，虽然其他版本的Linux也可以使用这些软件，但在Arch上面，一句命令就可以安装好。</p><p>在介绍软件之前，先由我简单解释下Arch上软件库庞大的原因，然后再介绍下Arch上安装软件的一些基本命令。</p><hr><h1 id="0-aur-和-pacman"><a class="markdownIt-Anchor" href="#0-aur-和-pacman"></a> 0. Aur 和 pacman</h1><p><small>“等等， pacman 不是吃豆人那个单词吗？”</small></p><p><img src="/images/o_pacman.jpg" alt="pacman"></p><p>Aur，即 Arch user repository 的缩写，翻译过来就是arch用户的软件仓库。之所以Arch上的软件那么丰富，其中一个主要原因就是Arch上使用的仓库来源于用户的创建。Arch官方会定期从中挑选一些软件包到<em>community</em>仓库。正是因为这种由用户主导的方式，Arch上的软件库才会一枝独秀。</p><p>安装官方的软件，需要用到的基本命令就是 <code>pacman</code>，如果安装Aur中的软件包(囊括了官方的仓库)，我比较推荐使用 <code>yay</code>。二者使用方法一致，唯一的区别就是 <code>yay</code> 不需要在命令前加上 <code>sudo</code>，一般是等后面有提示的时候再输入密码。</p><p>常用的一些命令有：</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ yay -Su # 升级软件库</span><br><span class="line">$ yay -Sy # 更新软件库</span><br><span class="line">$ yay -Syy # 强制更新软件库</span><br><span class="line">$ yay -Ss &lt;key words&gt; # 搜索命令</span><br><span class="line">$ yay -S &lt;package name&gt; # 安装命令</span><br><span class="line">$ yay -R &lt;package name&gt; # 卸载命令</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>常用的就这几个命令，相比从网站上下载源码编译，或下载deb包安装，又或添加一个的ppa来安装的方式，Arch简直就是懒人的福利。</p><p>官方的wiki提供了一个比较全的列表，我接下来介绍的一些软件纯属个人平时觉得比较好用的，当然更全面的还是参考这个列表➢<a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/List_of_applications" target="_blank" rel="noopener">List of applications</a>。</p><hr><h1 id="1-freeoffice"><a class="markdownIt-Anchor" href="#1-freeoffice"></a> 1. FreeOffice</h1><p><small>一个office的替代品，➢<a href="https://www.freeoffice.com/en/" target="_blank" rel="noopener">官方地址</a></small></p><!-- ![FreeOffice](https://www.picgd.com/images/2018/12/31/01c17.png) --><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">yay -S freeoffice</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>Linux 上有许多office的替代品，比如wps，libreoffice等。但是我比较满意的还是这款叫做 freeoffice的软件。个人觉得编辑的工作还是交给 Windows，在Linux上就进行简单的查看工作就行了。相比于其它同类型的软件，freeoffice的兼容性还是比较不错的。</p><p><strong>值得注意的是，第一次安装后打开需要输入激活密钥，而密钥需要在官网输入自己的邮箱获取。</strong></p><hr><h1 id="2-typora"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2-typora"></a> 2. Typora</h1><p><small>最好用的<code>markdown</code>编辑器</small></p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">yay -S typora</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>Typora 是一款基于 <code>markdown</code> 语法的文字编辑器。不同于传统的双栏显示， Typora 真正意义上做到了所见即所得。</p><p>Typora 的功能十分强大，对数学公式的支持也很好，而且 ➢<a href="https://theme.typora.io/" target="_blank" rel="noopener">官网上</a> 有多种主题提供下载，有能力的也可以自己编辑 <code>css</code>文件，创造属于自己的样式。</p><p><img src="/images/o_typora.png" alt="'typora-themes'"></p><p>这里补充一句，Typora支持全平台，所以说它是最好用的 <code>markdown</code> 编辑器也不为过。</p><hr><h1 id="3-telegram"><a class="markdownIt-Anchor" href="#3-telegram"></a> 3. Telegram</h1><p><small>我跟微信boy聊不来的，走了</small></p><p><img src="/images/m_wechat.png" alt="wechat-boy"></p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">yay -S telegram</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>如果让我推荐一款聊天软件，那我首先推荐的就是telegram，中文翻译为<code>电报</code>，圈内简称为<code>tg</code>(不要跟那个<code>tg</code>混淆)。</p><p>我使用<code>tg</code>的时间并不长，但自从用了之后就欲罢不能。相比于微信来说，它有两个最大的优势，一是全平台，几乎所有的平台都有桌面客户端；二是消息同步，不同于微信蹩脚的消息同步机制，<code>tg</code>几乎能看到所有的历史消息(甚至在没有加群之前，群内的消息也是可以看到的)。<code>tg</code>有一个很强大的后盾，即机器人(<code>bot</code>)的功能。</p><p><code>tg</code>上的机器人主要是推送消息用的，有点像微信的公众号的作用。由于<code>tg</code>的开放性，用户可以获取到许多未经“审查”的信息。另外，用户也可以自己构造机器人，只要有点编程的知识，这个也不是很困难的事。</p><p><img src="/images/o_tgmsg.png" alt="tg-bot"></p><p><code>tg</code>自由开放的特点注定它不能在中国使用的。但官方给出了<code>MTproxy</code>协议，让我等屁民可以一窥<code>tg</code>的全貌。据说这个协议对外进行了悬赏，以证明其拥有足够的安全性。源码地址见<a href="https://github.com/TelegramMessenger/MTProxy" target="_blank" rel="noopener">gayhub</a>，对于<code>Debian</code>系用户，按照过程一步步搭建应该没问题，但对于<code>Red Hat</code>系用户，我之前有遇到<code>g++</code>版本太低的问题，可以参考➢<a href="https://www.rogoso.info/mtproxy-for-telegram/" target="_blank" rel="noopener">配置MTProxy来访问Telegram</a>解决。</p><blockquote><p>另外，<code>tg</code>上的贴纸真的很有趣。</p></blockquote><p><img src="/images/m_tgstick.png" alt="six-pics"></p><hr><h1 id="4-geogebra"><a class="markdownIt-Anchor" href="#4-geogebra"></a> 4. GeoGebra</h1><p><small>都9102年了，你还在用几何画板？</small></p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">yay -S geogebra</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>记得上初中的时候，我们用的教科书上还有介绍<code>几何画板</code>这个工具，当时还颇感震撼。<code>GeoGebra</code>就是很类似的一款软件。当然，由于几何画板收费的缘故，我一直没有机会使用，但<code>GeoGebra</code>还是非常容易上手的，而且也支持全平台。平时如果想画一些简单的函数图像，而且不想靠编程实现的话，可以考虑一下。</p><p><img src="/images/o_heartline.png" alt="heartline"></p><blockquote><p>知乎上的 <a href="https://www.zhihu.com/people/matongxue/activities" target="_blank" rel="noopener">马同学</a> 就凭借着这款软件画得一手好图，大家可以参考参考。</p></blockquote><hr><h1 id="5-tor-browser"><a class="markdownIt-Anchor" href="#5-tor-browser"></a> 5. Tor browser</h1><p><small>上暗网？下它就对了</small></p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">yay -S tor-browser</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>前些日子网传<code>12306</code>网站出现用户信息泄漏，这些数据最初是挂在暗网上贩卖的。大家肯定比较好奇怎么才能打开暗网网站。这里需要用到的就是<code>Tor</code>浏览器，中文一般称为洋葱浏览器。在中国使用<code>Tor</code>还需要挂代理，而且一般打开网页的速度会很慢。</p><p>除了访问暗网，我们也可以使用<code>Tor</code>浏览器来保护我们个人的隐私。</p><blockquote><p>顺带贴一下中文交易论坛的地址 ➢<a href="http://deepmix3m7iv2vcz.onion/" target="_blank" rel="noopener">暗网市场交易站</a> ，不要干坏事哟。</p></blockquote><hr><h1 id="6-vivaldi-浏览器"><a class="markdownIt-Anchor" href="#6-vivaldi-浏览器"></a> 6. Vivaldi 浏览器</h1><p><small>“极客浏览器”</small></p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">yay -S vivaldi</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>如今浏览器的市场俨然成为了Chrome的天下，我个人也比较推荐使用Chrome或Chromium浏览器作为个人电脑的默认浏览器。今天在这里推荐的Vivaldi浏览器可能大家没怎么听过，虽然它也是基于Chrome的内核，但有着丰富的可定制内容，其最强大的就属于侧边栏的加入。</p><p><img src="/images/o_vivaldi.png" alt="slid_bar_01"></p><p>侧边栏可以放置任意的网页面板，像这样，我们可以在浏览网页的同时，听着自己喜欢的音乐。或者也可以打开一个Bing词典面板，这样碰到一些生词可以比较方便地进行查询。</p><p><img src="/images/o_notevalidi.png" alt="slid_bar_notes"></p><p>另外一个比较实用的就是笔记功能，用户可以随时随地记下自己的笔记，而且可以任意地进行截图。笔记的语法基于<code>markdown</code>，因此上手基本零难度。</p><p>其它的比如自带截图，自带鼠标手势这些我就不一一赘述了，毕竟在很多国产浏览器中这些功能属于“标配”。更多自定义的东西大家可以自己去探索，总体来说，这款浏览器还是非常良心的。</p><blockquote><p>另外，老毛子的 Yandex 浏览器也挺好用的，而且是全平台的。</p></blockquote><hr><h1 id="7-peek"><a class="markdownIt-Anchor" href="#7-peek"></a> 7. Peek</h1><p><small>“Linux上的GifCam”</small></p><!-- !['peek_present'](https://www.picgd.com/images/2019/01/05/0NJhJ.gif) --><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">yay -S peek</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>Windows上有一款神器 ➢<a href="http://blog.bahraniapps.com/gifcam/" target="_blank" rel="noopener">GifCam</a>，可以录制屏幕为GIF动图格式。在Linux上也有着类似的一款工具 Peek。界面非常简洁，大家直接上手使用即可。</p><blockquote><p>顺带吐槽一下Ubuntu，竟然没有在软件库中加入Peek。</p></blockquote><hr><h1 id="8-qcomicbook"><a class="markdownIt-Anchor" href="#8-qcomicbook"></a> 8. QComicBook</h1><p><small>漫画爱好者的福音</small></p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">yay -Ss qcomicbook</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>本人很喜欢看漫画，以前用Windows的时候还购买了<a href="https://www.microsoft.com/zh-cn/p/cover-comic-reader/9wzdncrfj9w7?activetab=pivot:overviewtab" target="_blank" rel="noopener">Cover-漫画阅读器</a>，后来转战Linux，才发现有免费的软件，也就是 <em>QComicBook</em>，基本能够满足我的要求。</p><p><img src="/images/o_qcomic.png" alt="QcomicBook"></p><blockquote><p>开源软件就是好，感觉自己又亏了。</p></blockquote><hr><h1 id="9-网盘"><a class="markdownIt-Anchor" href="#9-网盘"></a> 9. 网盘</h1><p><small>8秒视频了解一下</small></p><p>提到网盘，大家首先会想到的是 <code>百度网盘</code>，<code>Onedrive</code>，<code>Dropbox</code>等一些比较主流的网盘。现在国内的网盘并不好做，说不定哪一天发个通知就溜了。我也尝试着搭建自己的网盘，比如像<a href="https://www.seafile.com/home/" target="_blank" rel="noopener">seafile</a>和<a href="https://nextcloud.com/" target="_blank" rel="noopener">nextcloud</a>。用了一段时间的 seafile，发现自己最需要的就只有两个功能：</p><ul><li>类似git的 <strong>版本控制</strong></li><li>直接挂载成 <strong>本地磁盘</strong></li></ul><p>我对容量要求不高，因此有两个网盘比较适合我，一是国外的 ➢<a href="https://mega.nz/" target="_blank" rel="noopener">mega</a>，另外一个就是国内的 ➢<a href="https://www.jianguoyun.com/" target="_blank" rel="noopener">坚果云</a>。</p><p>一句话安装：</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">yay -S megasync nutstore</span><br></pre></td></tr></table></figure>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;!-- ![archer](https://www.picgd.com/images/2018/12/30/0bPJ0.gif) --&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/m_archup.png&quot; alt=&quot;archer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="折腾小记" scheme="https://nerdliu.cyou/categories/%E6%8A%98%E8%85%BE%E5%B0%8F%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="Linux" scheme="https://nerdliu.cyou/tags/Linux/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>[一周总结]18-12-21</title>
    <link href="https://nerdliu.cyou/2018/12/21/week-18-12-21/"/>
    <id>https://nerdliu.cyou/2018/12/21/week-18-12-21/</id>
    <published>2018-12-20T23:36:17.000Z</published>
    <updated>2020-11-02T16:41:18.059Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="/assets/css/APlayer.min.css"><script src="/assets/js/APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="/assets/js/Meting.min.js"></script><p><img src="/images/m_sixstudy.jpg" alt="六学"></p><a id="more"></a><div style="width: 300px; margin: 0 auto 0 auto">    <iframe frameborder="no" border="0" marginwidth="0" marginheight="0" width="298" height="52" src="//music.163.com/outchain/player?type=2&id=29743653&auto=0&height=32"></iframe>    </div><hr><h1 id="1-六学"><a class="markdownIt-Anchor" href="#1-六学"></a> 1. 六学</h1><p><small>&quot;<em>孙悟空有几个女妖的朋友啊&quot;</em></small></p><p>发现现在的人真是很无聊，一天到晚都在研究什么“六学”，不像我每天还沉迷于学习。说到学习，我就想起西游记里孙悟空为了学习长生不老之术，从东胜神州漂洋过海，访仙学道的历程。今年下半年…开机…继续扮演…文体两开花…弘扬…多多关注。 \狗头</p><hr><h1 id="2-charm"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2-charm"></a> 2. Charm</h1><p><small>python 语言的密码学工具库 ➢<a href="https://github.com/JHUISI/charm" target="_blank" rel="noopener">github</a></small></p><p>一直在找跟密码学有关的工具，由于最近在看有关椭圆曲线的密码学，其中涉及到双线性对(bilinear pairing)，利用这个库可以很方便地实现我们想要的功能。</p><p>其实这个库也是基于斯坦福大学的 ➢<a href="https://crypto.stanford.edu/pbc/download.html" target="_blank" rel="noopener">PBC</a>，即 The pairing-Based Cryptography Library。但 PBC 是用 <code>C</code> 语言写的， 对我这样的新人不是很友好。</p><p><img src="/images/o_charm.png" alt="charm_schemes"></p><p>在 <code>/charm/schemes</code> 目录下，我们可以找到很多现有的加密和签名的方法，很多经典的算法，如 <code>BLS</code> 签名， <code>LSW</code> 加密等，都可以从中找到。</p><hr><h1 id="3-脂砚斋"><a class="markdownIt-Anchor" href="#3-脂砚斋"></a> 3. 脂砚斋</h1><p><small>“我以后再也不会去翻《红楼梦》的了” <br>“噫，真香”</small></p><p>前段时间跟人讨论吴承恩是不是《西游记》的作者，听人谈到《红楼梦》的作者也不一定就是曹雪芹的时候，我差点笑出了声。《西游记》的作者是有争议的，吴承恩的说法是鲁迅、胡适等人提出的，并没有十足的证据。但《红楼梦》的作者是没有争议的，曹雪芹为了这部书倾注了毕生心血。我自己虽然算不上什么“红学家”，但我对《红楼梦》还是很推崇的。从初中开始，也断断续续地读了六十多回。这次心血来潮，找了本<em>脂砚斋</em>批注的红楼，很是上瘾，也解开了以前没看懂的一些内容。</p><p><img src="/images/s_kindle_red.png" alt="脂砚斋批红楼梦"></p><blockquote><p>余亦知此意，但不能说得出。<br>餘不及一人者，蓋全部之主惟二玉二人也。</p></blockquote><p>脂砚斋是什么人呢？目前是众说纷纭，有说是友人，也有说是红颜知己，具体身份我且按下不表。但从批注可以看出一定是与曹雪芹的关系非常亲密。这些批注就像是在说，“我就是知道他为什么这么写，但我就是不告诉你”。因此这些内容就比 <em>毛宗岗父子</em> 评注的《三国演义》要有意思的多了。毛宗岗父子的评注有着严重的“双标”，同一件事情，曹操这么做就是“奸诈”，刘备这么做就是“仁义”，看得我不禁要为丞相鸣不平。</p><p>说回脂砚斋，我举一个例子吧，就比如贾雨村在不得志之时曾吟过这么一句诗：</p><blockquote><p>玉在匱中求善價，釵於奩內待時飛。</p></blockquote><p>就是这样很典型的怀才不遇的句子，以前我都是暗暗在心里点个赞就略过去了(因为贾雨村表字时飞，这里用了个双关)，但比较奇怪的是这里有这么一行批注：</p><blockquote><p><small>甲侧</small> 表過黛玉，則緊接上寶釵。⬨ 前用二玉合傳，今用二寶合傳，自是書中正眼。<small>蒙夾</small> 偏有些脂氣。</p></blockquote><p>这几行看得我一脸懵逼(具体分析可以网上查一下，说法很多)，搞得我现在一看到玉就联想到宝玉，一看到钗就想到宝钗，看到林就联想到黛玉。所以我才觉得如果曹雪芹活在现在，肯定是一位编码高手，从他那句“玉带林中挂，金簪雪里埋”就可以看出功力深厚，看不明白的，只会说对仗工整云云；明白的，自然知其深意。我想这也就是为什么四大名著，唯有《红楼梦》中能出现“红学”的原因了。</p><hr><h1 id="4-马太效应"><a class="markdownIt-Anchor" href="#4-马太效应"></a> 4. 马太效应</h1><p><small>贫者越贫，富者越富</small></p><p>➢<a href="https://wiki.mbalib.com/wiki/%E9%A9%AC%E5%A4%AA%E6%95%88%E5%BA%94" target="_blank" rel="noopener">马太效应</a> 出自于圣经中的一则寓言，道理非常简单，概括说就是“贫者越贫，富者越富”的两极分化现象。虽然不想承认，但现实中这样的例子太多了。想想我们还在为了高考努力的时候，有钱人的子女已经出国留学深造了。大家的起跑线都不一样，更不用谈什么社会公平的了。先不说这类贫富差异比较大的，其实城乡之间的差异就足够大了。我以前读的高中是我们省的重点高中，我们一个村考进去的不过五六人，占大多数的都是县城里的。我不觉得他们的资质有多高，但他们从小就能享受到优质的教育资源，反观农村的学校的规模一再缩小，有能力的尽力将子女送到镇上或县里，正是应了强者越强，弱者越弱的现象。</p><p><img src="/images/o_whyprovety.jpg" alt="why_poverty"></p><p>这张图片来自一个BBC的一个纪录片<a href="https://movie.douban.com/subject/20393972/" target="_blank" rel="noopener">Why Poverty?</a>，这是这系列纪录片的最后一集，讲的是中国的教育，其中有拍到中国农村的一些情况。纪录片中的女孩并不是个个例，从她身上我看到了许多以前小伙伴的影子。对我自己来说，不公平这种现象肯定是不可被消除的，而且随着时代的发展，差距也会拉得越来越大。但是我希望那些享受着优质教育的同龄人，在跟我们交流的时候，不要说出“何不食肉糜”。这个世界没有你们想得那么好，也没有我们想得那么糟，多站在别人的角度思考一下问题，别把习以为常当成了理所当然。</p><hr>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/m_sixstudy.jpg&quot; alt=&quot;六学&quot;&gt;&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="管中窥豹" scheme="https://nerdliu.cyou/categories/%E7%AE%A1%E4%B8%AD%E7%AA%A5%E8%B1%B9/"/>
    
    
      <category term="杂记" scheme="https://nerdliu.cyou/tags/%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="一周总结" scheme="https://nerdliu.cyou/tags/%E4%B8%80%E5%91%A8%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>[一周总结]18-11-10</title>
    <link href="https://nerdliu.cyou/2018/11/09/week-18-11-10/"/>
    <id>https://nerdliu.cyou/2018/11/09/week-18-11-10/</id>
    <published>2018-11-09T04:43:42.000Z</published>
    <updated>2020-11-02T16:46:33.278Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="/assets/css/APlayer.min.css"><script src="/assets/js/APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="/assets/js/Meting.min.js"></script><p><img src="/images/m_danshen.png" alt="'单身'"></p><a id="more"></a><hr><h1 id="1-月球上的love"><a class="markdownIt-Anchor" href="#1-月球上的love"></a> 1. 月球上的LOVE</h1><blockquote><p>来源：➢<a href="http://sprite.phys.ncku.edu.tw/astrolab/mirrors/apod/ap181103.html" target="_blank" rel="noopener">每日一天文图-国内镜像</a></p></blockquote><p><img src="/images/o_lovemoon.jpg" alt="'月球影像'"></p><p>有一群闲着蛋疼的天文学家，观测了无数张月球表面的影像之后，强行找到了L-O-V-E的字母，据说下次出现，得等到11月15日的上弦月之时。(快醒醒吧，看这些是找不到女朋友的。)</p><hr><h1 id="2-认真系列"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2-认真系列"></a> 2. 认真系列</h1><blockquote><p>来源：➢<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%80%E6%8B%B3%E8%B6%85%E4%BA%BA" target="_blank" rel="noopener">一拳超人</a></p></blockquote><p><em>认真xx</em> 来源于日本ONE老师的漫画作品《一拳超人》，其中主角因为力量太过强大，导致没有能够与之匹敌的对手。因此最厉害的招式就是认真系列的 <em>认真殴打</em>，<em>认真往返跳跃</em> 等。</p><p><img src="/images/o_onepunchren.jpg" alt="'认真殴打'"></p><p><span style="color: black;background-color: black">此外，此句式也可以用于拒绝对方。如 <em>认真拒绝</em>。</span></p><hr><h1 id="3-恋人絮语"><a class="markdownIt-Anchor" href="#3-恋人絮语"></a> 3. 恋人絮语</h1><blockquote><p>参考：➢<a href="https://book.douban.com/subject/3765331/" target="_blank" rel="noopener">豆瓣链接</a></p></blockquote><!-- !['恋人絮语'](https://www.picgd.com/images/2018/11/10/FgLkO.png) --><p>本周推荐书籍，《恋人絮语》。这本书是由法国思想家 <em>罗兰</em> 所著。感觉这个时候推荐这本书很应景啊(\笑)。另外，如果搭配着《少年维特之烦恼》一起食用，效果会更好。</p><hr><h1 id="4-幸存者偏差"><a class="markdownIt-Anchor" href="#4-幸存者偏差"></a> 4. 幸存者偏差</h1><blockquote><p>参考：➢<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%80%96%E5%AD%98%E8%80%85%E5%81%8F%E5%B7%AE" target="_blank" rel="noopener">幸存者偏差</a></p></blockquote><p><em>幸存者偏差</em> 是一个典型的认知偏差。大意就是人们在观测人或事的时候，总会忽略那些遭遇不幸的人或失败的事。典型的例子就是根据安全返回的飞机上的弹孔区域来分析飞机最可能遭受攻击的位置。</p><p>生活中还有许多的认知偏差，详情可以参考<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%AA%8D%E7%9F%A5%E5%81%8F%E8%AA%A4%E5%88%97%E8%A1%A8" target="_blank" rel="noopener">认知偏差列表</a>。</p><!-- !['三大错觉'](https://www.picgd.com/images/2018/11/11/FJtn7.jpg) --><hr><h1 id="5-海枯石烂两情不渝"><a class="markdownIt-Anchor" href="#5-海枯石烂两情不渝"></a> 5. “海枯石烂，两情不渝”</h1><blockquote><p>来源： <strong>《笑傲江湖》</strong> 第二十八章 积雪</p></blockquote><blockquote><p>令狐冲慢慢走近，那汉子全身发抖，双膝一屈，跪倒在雪地之中。令狐冲怒道：“你辱我师妹，须饶你不得。”长剑指在他咽喉之上，心念一动，走近一步，低声问道：“写在雪人上的，是些甚么字？”那汉子颤声道：“是……是…… <strong>‘海枯……海枯……石烂，两……情……情不……不渝’</strong>。”自从世上有了“海枯石烂，两情不渝”这八个字以来，说得如此胆战心惊、丧魂落魄的，只怕这是破题儿第一遭了。令狐冲一呆，道：“嗯，是海枯石烂，两情不渝。”心头酸楚，长剑送出，刺入他咽喉。</p></blockquote><p>世上最伤心的情话，莫过于心上人说给别人听的。重读《笑傲江湖》，看到这里，心头未免一震。两情相悦这种事，真的是可遇不可求。</p><hr><h1 id="6-sumo"><a class="markdownIt-Anchor" href="#6-sumo"></a> 6. SUMO</h1><blockquote><p>参考：➢<a href="http://sumo.dlr.de/wiki/Simulation_of_Urban_MObility_-_Wiki" target="_blank" rel="noopener">SUMO Wiki</a></p></blockquote><p>SUMO, 全称为 <strong>S</strong>imulation of <strong>U</strong>rban <strong>MO</strong>bility，直译过来就是 城市移动网络模拟器，实际上它是用于模拟城市中的车联网环境。国内的资料不多，如果有能力还是参阅官方的手册。</p><hr><h1 id="7-the-history-of-unix"><a class="markdownIt-Anchor" href="#7-the-history-of-unix"></a> 7. The History of Unix</h1><blockquote><p>来源：➢<a href="https://www.youtube.com/watch?v=_2NI6t2r_Hs" target="_blank" rel="noopener">YouTube</a></p></blockquote><p>一个介绍 <em>Unix</em> 历史的 presentation。看看还挺有意思的，视频总长约一个小时，比较适合来打发时间。当然，了解 <em>Unix</em> 的历史，对理解现代计算机系统的演变也有很大帮助。不说了，让我们一起默背：</p><blockquote><p>“Do One Thing and Do It Well”</p></blockquote><hr>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/m_danshen.png&quot; alt=&quot;&#39;单身&#39;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="管中窥豹" scheme="https://nerdliu.cyou/categories/%E7%AE%A1%E4%B8%AD%E7%AA%A5%E8%B1%B9/"/>
    
    
      <category term="杂记" scheme="https://nerdliu.cyou/tags/%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="一周总结" scheme="https://nerdliu.cyou/tags/%E4%B8%80%E5%91%A8%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
